David A. Bednar elder
Szelíd és alázatos szívű

Örvendezem egyházi vezetőink támogatásának szent lehetőségében, és tiszta szívből köszöntöm Gond eldert és Soares eldert a Tizenkét Apostol Kvórumában. E hithű férfiak szolgálattétele világszerte megáldja majd az egyéneket és a családokat, és örömmel várom, hogy együtt szolgáljak velük és tanuljak tőlük.

Azért imádkozom, hogy a Szentlélek tanítson és világosítson meg minket, miközben közösen tanulunk a Szabadító isteni természetének[1] egy fontos vonatkozásáról, melynek elsajátítására mindannyiunknak törekednie kellene.

Mielőtt a beszédem egy későbbi részében megnevezném ezt a konkrét jellemvonást, megosztok veletek számos példát, melyek rávilágítanak erre a krisztusi tulajdonságra. Kérlek benneteket, jól figyeljetek oda ezekre a példákra, és próbáljatok velem együtt lehetséges válaszokat adni az általam feltett kérdésekre.

Az Újszövetségben olvashatunk egy gazdag ifjúról, aki megkérdezte Jézust: „Jó Mester, mi jót cselekedjem, hogy örök életet nyerjek?”[2] A Szabadító először is arra intette, hogy tartsa be a parancsolatokat. Ezt követően a Mester egy további, az ő saját szükségleteire és körülményeire szabott elvárást közölt az ifjúval.

„Monda néki Jézus: Ha tökéletes akarsz lenni, eredj, add el vagyonodat, és oszd ki a szegényeknek; és kincsed lesz mennyben; és jer és kövess engem.

Az ifjú pedig e beszédet hallván, elméne megszomorodva; mert sok jószága vala.”[3]

Hasonlítsátok össze a gazdag ifjú reakcióját Amulek élményével, melyről a Mormon könyvében olvashatunk. Amulek dolgos és jómódú férfi volt, nagy rokonsággal és sok baráttal.[4] Saját magát olyan férfiként jellemezte, akit sokszor szólított az Úr, ám ő nem akarta azt meghallani; aki ismerte Isten dolgait, mégsem akart tudni róluk.[5] Amuleket, aki alapvetően jó ember volt, túlságosan is lefoglalták a világi dolgok – az Újszövetség-beli gazdag ifjúhoz hasonlóan.

Bár Amulek korábban megkeményítette a szívét, ekkor mégis engedett az angyal szavának, befogadta Alma prófétát az otthonába, és élelemmel is ellátta. Alma látogatása során Amuleknek lelki ébredésben volt része, és elhívták, hogy prédikálja az evangéliumot. Amulek ezt követően „Isten szaváért minden aranyát, és ezüstjét és becses dolgát elhagyta, [továbbá] elutasították azok, akik egykor a barátai voltak, és az apja és a rokonai is”[6].

Mit gondoltok, mi a magyarázata a gazdag ifjú és Amulek válasza közti különbségnek?

A Mormon könyvében leírt egyik háborúkkal teli veszedelmes időszakban levélváltás történt Moróni – a nefita seregek kapitánya – és Pahorán – a terület főbírója és kormányzója – között. Moróni, akinek serege a kormány által biztosított támogatás hiányában sokat szenvedett, „kárhoztató”[7] hangvételű levelet írt Pahoránnak, melyben nemtörődömséggel, restséggel, hanyagsággal, sőt még hazaárulással is vádolta őt és vezetőtársait.[8]

Pahorán könnyen megorrolhatott volna Morónira, és zokon vehette volna téves vádaskodásait, ám nem tette. Együttérző válaszában beszámolt egy kormányellenes lázadásról, melyről Moróninak nem volt tudomása, majd kijelentette:

„Íme, azt mondom neked Moróni, hogy én nem örülök a ti nagy megpróbáltatásaitoknak, igen, ez elkeseríti a lelkemet.

[L]eveledben megróttál engem, de ez mit sem jelent; én nem haragszom, hanem örvendezem szíved nagyszerűségében.”[9]

Mit gondoltok, mi magyarázza Pahorán visszafogott válaszát Moróni vádaskodásaira?

Hat hónappal ezelőtt az általános konferencián Russell M. Nelson elnök beszélt arról, hogyan reagált Thomas S. Monson elnök felkérésére, hogy tanulmányozzuk a Mormon könyvében lévő igazságokat, elmélkedjünk róluk és alkalmazzuk őket. Ezt mondta: „[M]egpróbáltam követni a tanácsát. Többek között készítettem egy felsorolást arról, hogy mi a Mormon könyve, hogy mit erősít meg, mit cáfol, mit teljesít be, mit tisztáz és mit nyilatkoztat ki. Jó meglátásokkal szolgált és lelkesítő volt ezeken a lencséken keresztül nézni a Mormon könyvét. Mindannyiótoknak javaslom.”[10]

Henry B. Eyring elnök hasonlóképpen kihangsúlyozta Monson elnök kérésének fontosságát az életében. Így szólt erről:

„[Én már több mint 50 éve] olvastam [naponta] a Mormon könyvét… Ezért aztán joggal gondolhattam volna, hogy Monson elnök szavai valaki másnak szólnak. Mégis, sokatokhoz hasonlóan én is éreztem a próféta bátorítását, ígérete pedig arra szólított, hogy jobban igyekezzek. […]

A boldog eredmény számomra – és sokatok számára – a próféta ígéretének beteljesedése volt.”[11]

Mit gondoltok, mi magyarázza az Úr egyháza e két vezetőjének a Monson elnök felkérésére tett azonnali és szívből jövő válaszát?

Nem azt akarom mondani, hogy Amulek, Pahorán, Nelson elnök és Eyring elnök lelkileg erőteljes válaszára egyetlen krisztusi tulajdonság szolgál magyarázattal. Bizonyos, hogy számos egymással összefüggő jellemvonás és tapasztalat vezetett ahhoz a lelki érettséghez, mely e négy nemes szolga életében megnyilvánul. A Szabadító és az Ő prófétái azonban kiemelnek egy olyan alapvető fontosságú tulajdonságot, melyet mindannyiunknak jobban meg kell érteni, és melyet igyekeznünk kell az életünk részévé tenni.

Kérlek titeket, figyeljétek meg, milyen jellemvonással szólt magáról az Úr a következő szentírásban: „Vegyétek föl magatokra az én igámat, és tanuljátok meg tőlem, hogy én szelid és alázatos szívű vagyok: és nyugalmat találtok a ti lelkeiteknek.”[12]

Tanulsággal bír számunkra, hogy a Szabadító az összes lehetséges jellemvonás és erény közül, melyekből választhatott volna, a szelídséget emelte ki.

Hasonló minta nyilvánul meg egy olyan kinyilatkoztatásban is, melyet Joseph Smith próféta 1829-ben kapott. Az Úr ezt mondta: „Tanulj tőlem, és hallgass a szavaimra; járj Lelkem szelídségében, és békességed lesz énbennem!”[13]

A szelídség a Megváltó egyik meghatározó jellemvonása, melyet igazlelkű fogékonyság, készséges engedelmesség és komoly önuralom jellemez. Ez a tulajdonság segít, hogy még teljesebben megértsük Amulek, Pahorán, Nelson elnök és Eyring elnök egyéni reakcióját.

Nelson elnök és Eyring elnök például igazlelkűen és azonnal reagáltak Monson elnök buzdítására, hogy olvassuk és tanulmányozzuk a Mormon könyvét. Bár mindkét férfiú fontos és kiemelkedő egyházi pozícióban szolgált, és már évtizedek óta mélyrehatóan tanulmányozták a szentírásokat, válaszukban sem tétovázás, sem önhittség nem nyilvánult meg.

Amulek készségesen alávetette magát Isten akaratának, elfogadta az evangélium prédikálására szólító hívást, és hátrahagyta kényelmes körülményeit és közeli kapcsolatait. Pahorán pedig olyan látásmóddal és komoly önuralommal lett megáldva, mely lehetővé tette, hogy lépjen, ne pedig visszavágjon, amikor elmagyarázta Moróninak a kormányellenes lázadás okozta kihívásokat.

Napjaink modern világában gyakran félreértik a szelídség krisztusi tulajdonságát. A szelídség erős, nem pedig gyenge; aktív, nem passzív; bátor, nem félénk; visszafogott, nem mértéktelen; szerény, nem önimádó; valamint szívélyes, nem tapintatlan. A szelíd ember nem gerjed könnyen haragra, nem kérkedik, nem erőszakos, és örömmel elismeri mások sikereit.

Míg az alázat általában az Istentől való függésre, és az Ő iránymutatásának és támogatásának állandó szükségességére utal, a szelídség egyik megkülönböztető sajátossága az a bizonyos lelki fogékonyság, mely lehetővé teszi, hogy tanuljunk mind a Szentlélektől, mind pedig olyan emberektől, akik talán nem tűnnek igazán hozzáértőnek, tapasztaltnak vagy iskolázottnak, akik talán nincsenek fontos beosztásban, illetve akik általánosságban véve úgy tűnnek, nem nagyon tudnak érdemben hozzájárulni bármihez is. Emlékezzetek csak vissza, miként győzte le kevélységét Naámán, a szíriai király seregének fővezére, és fogadta szelídséggel szolgája tanácsát, hogy engedelmeskedjen Elizeus prófétának, és fürödjön meg hétszer a Jordán vizében.[14] A szelídség az elsődleges védelem a kevély vakság ellen, melyet gyakran eredményez a hírnév, a rang, a hatalom, a vagyon és a hízelgés.

A szelídség egy olyan jellemvonás, mely úgy alakul ki, ha vágyunk rá, ha igazlelkűen gyakoroljuk az erkölcsi önrendelkezésünket, valamint ha állandóan igyekszünk bűneink bocsánatának megtartására.[15] Lelki ajándék is, melyre buzgón törekedhetünk.[16] Ne feledjük azonban, hogy milyen céllal adatnak az ilyen áldások: Isten gyermekeinek javára és szolgálatára.[17]

Miközben a Szabadítóhoz jövünk és Őt követjük, fokozatosan és egyre inkább lehetővé válik számunkra, hogy Őhozzá hasonlóvá váljunk. A Lélek fegyelmezett önuralommal, valamint határozott és nyugodt magatartással ruház fel minket. Így tehát a szelídség nem csupán olyasmit jelent, amit teszünk, hanem azt is, amilyenné a Mester tanítványaiként válunk.

„Mózes taníttaték az Égyiptombeliek minden bölcseségére; és hatalmas vala beszédben és cselekedetben.”[18] Azonban „igen szelíd [is] vala, minden embernél inkább, a kik e föld színén vannak”[19]. Tudása és hozzáértése könnyen kevéllyé tehette volna. Ehelyett azonban a szelídség jellemvonása és lelki ajándéka, mellyel megáldatott, eltüntette az életéből az önteltséget, és Isten céljai elérésének eszközeként magasztalta fel Mózest.

A szelídség legfenségesebb és legjelentőségteljesebb példái maga a Szabadító életében találhatóak.

A Nagy Megváltó, aki „mindenek alá… ereszkedett”[20], aki szenvedett, vérzett és meghalt, hogy „megtisztítson minket minden hamisságtól”[21], gyengéden megmosta tanítványai poros lábát.[22] Az ilyenfajta szelídség az Úr megkülönböztető sajátossága szolgaként és vezetőként is.

Jézus az igazlelkű fogékonyság és a készséges engedelmesség legfőbb példáját akkor adta, amikor heves gyötrelmeket szenvedett el a Gecsemánéban.

„És mikor ott a helyen vala, monda [a tanítványainak]: Imádkozzatok, hogy kísértetbe ne essetek.

És ő… térdre esvén, imádkozék,

Mondván: Atyám, ha akarod, távoztasd el tőlem e pohárt; mindazáltal ne az én akaratom, hanem a tiéd legyen!”[23]

Ebben az örökkévaló fontosságú és gyötrelmes pillanatban a Szabadító szelídsége megmutatja nekünk, mennyire fontos, hogy Isten bölcsességét a saját bölcsességünk fölé helyezzük.

Az Úr készséges engedelmességének és komoly önuralmának következetessége csodálatra méltó és tanulságos mindannyiunk számára. Amikor a templomi őrök és a római katonák csapata megérkezett a Gecsemánéba, hogy elfogja és letartóztassa Jézust, Péter kivonta a kardját, és levágta a főpap szolgájának jobb fülét.[24] A Szabadító ekkor megérintette és meggyógyította a szolga fülét.[25] Figyeljétek meg, hogy ugyanazzal a mennyei hatalommal érintette meg és áldotta meg lehetséges elfogóját, amellyel megakadályozhatta volna, hogy elfogják és keresztre feszítsék.

Gondoljatok vissza arra is, hogy miként vádolták meg és ítélték kereszthalálra a Mestert Pilátus előtt.[26] Jézus így szólt, mikor elárulták: „[A]zt gondolod-é, hogy nem kérhetném most az én Atyámat, hogy adjon ide mellém többet tizenkét sereg angyalnál?”[27] Ám „az élők és halottak Örök Bíráj[a]”[28] felett paradox módon pont egy korlátozott időre kinevezett politikai vezető bíráskodott. „És [Jézus] nem felel néki egyetlen szóra sem, úgy hogy a helytartó igen elcsodálkozék.”[29] A Szabadító szelídsége megnyilvánul fegyelmezett reakciójában, komoly önuralmában, és abban, hogy nem volt hajlandó végtelen hatalmát saját javára fordítani.

Mormon a szelídséget nevezi meg minden lelki képesség és ajándék alapjaként.

„Ha tehát valakinek van hite, akkor reményének is kell lennie; mert hit nélkül nem lehet semmi remény.

Továbbá íme, azt mondom nektek, hogy csak akkor lehet hite és reménysége, ha szelíd és alázatos szívű.

És ha nem így van, akkor hiábavaló a hite és a reménysége, mert csak a szelíd és alázatos szívű embert fogadja el Isten; és ha valaki szelíd és alázatos szívű, és a Szentlélek hatalma által megvallja, hogy Jézus a Krisztus, akkor abban jószívűségnek is kell lenni; mert ha nincs benne jószívűség, akkor semmi ő; tehát kell, hogy legyen benne jószívűség.”[30]

A Szabadító kijelentette: „Boldogok a szelídek, mert ők örökségül bírják a földet.”[31] A szelídség az isteni természet alapvető része, melyet a Szabadító engesztelése révén és által fogadhatunk be és fejleszthetünk ki az életünkben.

Tanúságomat teszem, hogy Jézus Krisztus a feltámadt és élő Megváltónk. És megígérem, hogy Ő irányít, védelmez és megerősít majd minket, amint Lelkének szelídségében járunk. Ezekről az igazságokról és ígéretekről teszem biztos tanúbizonyságomat az Úr Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Lásd 2 Péter 1:4. ↩

Máté 19:16. ↩

Máté 19:21–22. ↩

Lásd Alma 10:4. ↩

Lásd Alma 10:5–6. ↩

Alma 15:16. ↩

Alma 60:2. ↩

Lásd Alma 60:5–33. ↩

Alma 61:2, 9. ↩

Russell M. Nelson: A Mormon könyve: Milyen lenne nélküle az életetek? Liahóna, 2017. nov. 61. ↩

Henry B. Eyring: Ne féljetek jót tenni! Liahóna, 2017. nov. 100. ↩

Máté 11:29; kiemelés hozzáadva. ↩

Tan és szövetségek 19:23; kiemelés hozzáadva. ↩

Lásd 2 Királyok 5:1–17. ↩

Lásd Móziás 4:12, 26; Moróni 8:25–26. ↩

Lásd Tan és szövetségek 46:8. ↩

Lásd Tan és szövetségek 46:8–9, 26. ↩

Apostolok cselekedetei 7:22. ↩

4 Mózes 12:3. ↩

Tan és szövetségek 88:6. ↩

1 János 1:9; kiemelés hozzáadva. ↩

Lásd János 13:4–5. ↩

Lukács 22:40–42. ↩

Lásd János 18:10. ↩

Lásd Lukács 22:51. ↩

Lásd Máté 27:2, 11–26. ↩

Máté 26:53. ↩

Moróni 10:34. ↩

Máté 27:14. ↩

Moróni 7:42–44. ↩

Máté 5:5. ↩

Dale G. Renlund elder
Családtörténeti és templomi munka: pecsételés és gyógyítás

A családi kapcsolatok a legnagyobb megelégedést nyújtó, ugyanakkor a legnagyobb kihívást jelentő élményeink lehetnek. Sokan tapasztaltunk már valamiféle törést a családunkon belül. Ilyen törés alakult ki ezekben az utolsó napokban Jézus Krisztus Egyháza visszaállításának két hőse között. Parley és Orson Pratt testvérek voltak; korai megtértek és elrendelt apostolok. Mindketten szembesültek hitük próbatételével, ám megingathatatlan bizonysággal kerültek ki belőle. Mindketten sok áldozatot hoztak és nagyban hozzájárultak az igazság ügyéhez.

A nauvooi időszakban a kapcsolatuk feszültté vált, és 1846-ban egy heves, nyilvános összetűzésbe torkollt. Mély és maradandó szakadék keletkezett közöttük. Idővel Parley levélben kérte Orsont a kapcsolat helyrehozatalára, ám Orson nem válaszolt. Parley feladta, azt érezvén, hogy a levelezésnek mindörökre vége, hacsak Orson nem kezdeményez.[1]

Jó néhány évvel később, 1853 márciusában Orson tudomást szerzett egy projektről, melyben kiadni terveztek egy könyvet William Prattnek, a fivérek legkorábbi amerikai ősének leszármazottairól. Orson könnyekre fakadt, „mint egy kisgyermek”, amikor megpillantotta ezt a családtörténeti kincsesbányát. Szíve meglágyult, és eltökélte, hogy helyrehozza a fivére és közte kialakult törést.

Orson ezt írta Parley-nak: „Nos, drága fivérem, nincs senki más az ősünk, William Pratt hadnagy összes leszármazottja között, akiben oly mély érdeklődés élne a leszármazottak felkutatása iránt, mint mi magunkban.” Orson az elsők között értette meg, hogy az utolsó napi szenteknek kötelessége a családtörténetek kikutatása és összeállítása, hogy helyettes általi szertartásokat tudjunk végezni az őseinkért. Így folytatta levelét: „Tudjuk, hogy atyáink Istenének benne van mindebben a keze. […] Bocsánatodért esedezem, amiért ily sokáig halogattam a néked való írást. […] Remélem, meg tudsz nekem bocsátani.”[2] Megingathatatlan bizonyságuk ellenére az őseik iránti szeretetük jelentette a katalizátort a törés jóvátételéhez, a sértés helyrehozatalához, valamint a bocsánat kéréséhez és megadásához.[3]

Amikor Isten valamire utasít minket, azzal gyakran több célja is van. A családtörténeti és templomi munka nem csupán a halottakért van, hanem az élőket is megáldja. Orson és Parley esetében egymás felé fordította a szívüket. A családtörténeti és templomi munka biztosította az erőt annak begyógyításához, aminek gyógyulásra volt szüksége.

Egyháztagokként Istentől kapott feladatunk őseink felkutatása és családtörténetünk összeállítása. Sokkal több ez egy javallt hobbinál, mivel a szabadítás szertartásaira Isten összes gyermekének szüksége van.[4] Be kell azonosítanunk a saját őseinket, akik a szabadítás szertartásai nélkül haltak meg. A templomokban elvégezhetjük a helyettes szertartásokat, őseink pedig választhatnak, hogy elfogadják-e a szertartásokat.[5] Arra is biztatnak bennünket, hogy segítsük az egyházközség és a cövek tagjait a saját családi neveikkel. Lélegzetelállítóan bámulatos, hogy a családtörténeti és templomi munka révén segíthetünk a halottak megváltásában.

Amikor azonban napjainkban részt veszünk a családtörténeti és templomi munkában, azzal jogosulttá válunk a próféták és apostolok által ígért „gyógyító” áldásokra is.[6] Ezek az áldások szintén lélegzetelállítóan bámulatosak a halandóságra vetített hatáskörüket, konkrétumukat és következményüket tekintve. Ezen áldások hosszú felsorolása tartalmazza többek között a következőket:

A Szabadítónak és az Ő engesztelő áldozatának fokozottabb megértése;

A Szentlélek fokozottabb hatása az életünkben,[7] hogy erőt és útmutatást kapjunk a saját életünkre vonatkozóan;

Fokozottabb hit, mely által a Szabadítóhoz való megtérésünk mély és maradandó lesz;

Fokozottabb képesség és késztetés a tanulásra és a bűnbánatra,[8] annak köszönhetően, hogy jobban értjük, kik vagyunk és honnan jövünk, illetve tisztábban látjuk, hogy merre tartunk;

Fokozottabb finomító, megszentelő és mérsékelő hatások a szívünkben;

Fokozottabb öröm azáltal, hogy fokozottabb képességgel rendelkezünk az Úr szeretetének megérzésére;

Fokozottabb családi áldások, függetlenül a jelenlegi, múltbéli vagy eljövendő családi körülményeinktől és a családfánk esetleges tökéletlenségétől;

Fokozottabb szeretet és nagyrabecsülés az őseink és az élő hozzátartozóink iránt, mely által többé nem érezzük magunkat egyedül;

Fokozottabb erő annak felismerésére, hogy minek van gyógyulásra szüksége, ezzel pedig – az Úr segítségével – fokozottabb erő mások szolgálatára;

Fokozottabb védelem az ellenség kísértései és egyre erősödő befolyása ellen; illetve

Fokozottabb segítség a nyugtalan, megtört vagy aggódó szívek begyógyításához és a megsebzett éppé tételéhez.[9]

Ha valaha is imádkoztatok ezen áldások valamelyikéért, vegyetek részt a családtörténeti és templomi munkában! Ha így tesztek, imáitok válaszra lelnek majd. Amikor szertartásokat végeznek az elhunytak javára, Isten földi gyermekei gyógyulást tapasztalnak. Nem csoda, hogy Russell M. Nelson elnök az egyház elnökeként mondott első üzenetében kijelentette: „Hódolatotok a templomban, és az őseitekért ott végzett szolgálatotok [fokozottabb] személyes kinyilatkoztatással és békességgel áld majd meg titeket, valamint megerősíti azon elkötelezettségeteket, hogy a szövetség ösvényén maradjatok.”[10]

Egy korábbi próféta szintén előre látta a mind az élőket, mind a halottakat kísérő áldásokat.[11] Egy mennyei hírnök látomást tárt Ezékiel elé egy templomról, amelyből víz áradt ki. Ezt mondták Ezékielnek:

„Ez a víz [kifolyik] és a [sivatagra] megyen alá, és a [holt] tengerbe megyen be…, és meggyógyul a víz.

És lészen, hogy minden élő állat, a mely nyüzsög, valahova e folyam bemegyen, élni fog; …és azok meggyógyulnak, és él minden, valahova e folyó bement.”[12]

Megemlíteném a víz két tulajdonságát. Először is: bár a kis pataknak nem voltak éltető forrásai, mégis hatalmas folyóvá duzzadt, egyre szélesebbé és mélyebbé vált, minél messzebb áradt. Valami hasonló történik a templomból áradó áldásokkal, amikor az egyéneket családként összepecsételik. Jelentőségteljes növekedés következik be, vissza- és előremutató irányban a nemzedékeken át, amikor a pecsételő szertartások összekovácsolják a családokat.

Másodszor pedig: a folyó új életre keltett mindent, amit csak érintett. Hasonlóképpen a templom áldásai is bámulatos gyógyító erővel bírnak. A templom áldásai képesek meggyógyítani a szíveket és az életeket és a családokat.

Hadd szemléltessem ezt! 1999-ben egy Todd nevű fiatalember összeesett, amikor az agyában elpattant egy ér. Bár Todd és családja az egyház tagjai voltak, csak hellyel-közzel voltak tevékenyek, és egyikük sem tapasztalta meg a templom áldásait. Todd életének utolsó estéjén édesanyja, Betty a fia ágya mellett ült, és kezét simogatva ezt mondta: „Todd, ha valóban menned kell, ígérem, gondoskodom róla, hogy elvégezzük a templomi munkádat.” Másnap reggel Toddot agyhalottnak nyilvánították. Szívét a sebészek az én egyik páciensem, egy figyelemre méltó fiatalember, Rod szervezetébe ültették át.

Néhány hónappal a transzplantáció után Rod tudomást szerzett szívdonorja családjának kilétéről, és levelezni kezdett velük. Körülbelül két évvel később Todd édesanyja, Betty meghívta Rodot, hogy legyen jelen, amikor első alkalommal lép a templomba. Rod és Betty a Utah-i St. George templom celesztiális termében találkozott először személyesen.

Egy idő múlva Todd édesapja – Betty férje – elhunyt. Néhány évre rá Betty meghívta Rodot, hogy helyettesként képviselje az elhunyt fiát a templomi szertartásai elnyerése során. Rod hálás szívvel tett eleget a felkérésnek, a helyettes általi munka pedig a Utah-i St. George templom egyik pecsételőszobájában tetőzött be. Bettyt hozzápecsételték elhunyt férjéhez; az oltár túlsó oldalán térdelő unokája szolgált helyettesként. Azután, patakzó könnyei közepette intett Rodnak, hogy csatlakozzon hozzájuk az oltárnál. Rod odatérdelt melléjük, helyettesként szolgálva Betty fiáért, Toddért, akinek a szíve Rod mellkasában dobogott. Rod szívdonorját, Toddot ekkor az egész örökkévalóságra hozzápecsételték a szüleihez. Todd édesanyja betartotta a haldokló fiának évekkel azelőtt tett ígéretét.

Ezzel azonban még nincs vége a történetnek. Tizenöt évvel a szívátültetés után Rod vőlegény lett, és engem kért meg, hogy végezzem el a pecsételést a Utah-i Provo templomban. Az esküvő napján a pecsételőszoba melletti kis szobában találkoztam Roddal és csodás menyasszonyával, Kimmel, ahol családtagjaik és közeli barátaik is várakoztak. Rövid beszélgetés után megkérdeztem Rodtól és Kimtől, hogy van-e bármilyen kérdésük.

Rod így válaszolt: „Igen. Itt van a donorom családja, és szeretnének találkozni veled.”

Ez igen váratlanul ért, így csak ennyit tudtam mondani: „Úgy érted, itt vannak? Ebben a percben?”

Rod igennel felelt.

Kimentem a folyosóra, és kihívtam a családot a pecsételőszobából. Betty csatlakozott hozzánk a lányával és a vejével. Rod üdvözlésképp megölelte Bettyt, megköszönte neki, hogy eljött, azután e szavakkal bemutatott neki: „Betty, ez itt Renlund elder. Ő volt az az orvos, aki oly sok éven át gondját viselte a fiad szívének.” Betty elém lépett, majd pedig átölelt. A következő néhány percben mindannyian ölelkeztünk és örömkönnyeket hullattunk.

Miután valamelyest megnyugodtunk, beléptünk a pecsételőszobába, ahol Rod és Kim egymáshoz lett pecsételve az időre és az egész örökkévalóságra. Rod, Kim, Betty és én bizonyságunkat tudjuk tenni, hogy a menny nagyon közel volt, és hogy olyanok is velünk voltak aznap, akik már áthaladtak a halandóság fátylán.

Isten a maga végtelen hatalmával összepecsételi és meggyógyítja az egyéneket és a családokat a tragédiák, veszteségek és nehézségek ellenére is. Olykor ahhoz hasonlítjuk a templomban tapasztalt érzéseket, mintha bepillantást nyernénk a mennybe.[13] Aznap, ott, a Utah-i Provo templomban C. S. Lewis következő szavai jártak a fejemben: „[A halandók] így vélekednek a múló szenvedésről: »Semmilyen eljövendő boldogság nem tud kárpótolni ezért.« Nem tudják, hogy ha egyszer eljutnak majd a mennyek országába, az visszamenőleg is hatni fog, és még azt a kínszenvedést is dicsőséggé változtatja. …az áldottak azt mondják majd: »Mindig is a mennyországban éltünk!«.”[14]

Isten megerősít, megsegít és támogat minket,[15] és a javunkra fordítja majd a szenvedésünket.[16] Amikor egybegyűjtjük családunk feljegyzéseit, és elmegyünk a templomba az őseink helyett, akkor Isten sokat valóra vált e megígért áldások közül – a fátyol mindkét oldalán egyidejűleg. Hasonlóképpen áldásban részesülünk, amikor segítünk másoknak az egyházközségünkben és a cövekünkben is megtenni ugyanezt. Azok az egyháztagok, akik nem élnek a templom közelében, szintén elnyerhetik ezeket az áldásokat, amikor részt vesznek a családtörténeti munkában, összegyűjtve őseik neveit a templomi szertartások elvégzéséhez.

Russell M. Nelson elnök azonban így figyelmeztetett: „Mások templomi és családtörténeti élményei képesek akár egész nap lelkesíteni bennünket. De ahhoz, hogy mi magunk is ténylegesen megtapasztaljuk az örömöt, tennünk is kell valamit.” Majd így folytatta: „Arra kérlek benneteket, hogy imádságosan fontoljátok meg, milyen áldozatot – lehetőleg időbeli áldozatot – hozhatnátok azért, hogy több templomi és családtörténeti munkát végezhessetek”[17]. Ha elfogadjátok Nelson elnök felkérését, akkor felfedezitek, egybegyűjtitek és összekapcsoljátok majd a családotokat. Ezenkívül úgy áradnak majd az áldások rátok és a családotokra, mint a folyó, amelyről Ezékiel beszélt. Gyógyírt találtok majd arra, aminek be kell gyógyulnia.

Eme adományozási korszak kezdetén Orson és Parley Pratt megtapasztalta a családtörténeti és templomi munka gyógyító és pecsételő hatását. Betty, a családja és Rod is megtapasztalták. Ez számotokra is lehetséges. Engesztelő áldozata révén Jézus Krisztus mindenki számára felkínálja ezeket az áldásokat, a holtak és az élők számára egyaránt. Ezen áldások miatt úgy látjuk majd, hogy – képletesen szólva – „mindig is a mennyországban éltünk”[18]. Erről teszek bizonyságot Jézus Krisztus nevében, ámen.

Lásd Parley P. Pratt to Orson Pratt, May 25, 1853, Orson Pratt Family Collection, Church History Library, Salt Lake City; in Terryl L. Givens and Matthew J. Grow, Parley P. Pratt: The Apostle Paul of Mormonism (2011), 319. ↩

Orson Pratt to Parley P. Pratt, Mar. 10, 1853, Parley P. Pratt Collection, Church History Library, Salt Lake City; in Givens and Grow, Parley P. Pratt, 319. ↩

Említésre méltó, hogy Orson Pratt nem csupán segédkezett a William Pratt leszármazottairól szóló könyv kiadásában, hanem néhány évvel később, 1870-ben a családjával együtt több mint 2600 helyettes általi keresztelést végzett el a könyvbe bejegyzett elhunyt személyekért a Salt Lake Cityben álló Endowment House [Felruházási Ház] épületében (lásd Breck England, The Life and Thought of Orson Pratt [1985], 247). ↩

Lásd Joseph Smith, History of the Church, 6:312–13. ↩

Lásd Első elnökségi levél, 2012. febr. 29. A helyettes általi templomi szertartásokra benyújtott ősöknek rokonságban kell állniuk a nevüket benyújtó személlyel. Az egyháztagok számára kivétel nélkül tilos a nem engedélyezett csoportokhoz – például hírességekhez és a zsidó holokauszt áldozataihoz – tartozó nevek benyújtása. ↩

Lásd Dallin H. Oaks, “In Wisdom and Order,” Tambuli, Dec. 1989, 18–23; D. Todd Christofferson: A halottak megváltása és Jézus tanúbizonysága. Liahóna, 2001. jan. 10–13.; Boyd K. Packer, “Your Family History: Getting Started,” Liahona, Aug. 2003, 12–17; Thomas S. Monson: Állandó igazságok a változó időkre. Liahóna, 2005. máj. 19–22.; Henry B. Eyring: Összefonott szívek. Liahóna, 2005. máj. 77–80.; M. Russell Ballard: Hit, család, tények és gyümölcsök. Liahóna, 2007. nov. 25–27.; Russell M. Nelson: Szabadulás és felmagasztosulás. Liahóna, 2008. máj. 7–10.; Russell M. Nelson: Szeretetben összekötött nemzedékek. Liahóna, 2010. máj. 91–94.; David A. Bednar: A gyermekek szíve atyáikhoz fordul. Liahóna, 2011. nov. 24–27.; Richard G. Scott: A halottak megváltásának öröme. Liahóna, 2012. nov. 93–95.; Quentin L. Cook: Gyökerek és ágak. Liahóna, 2014. máj. 44–48.; Thomas S. Monson: A szabadítás munkájának meggyorsítása. Első elnökségi üzenet, 2014. jún.; Henry B. Eyring: Az ígéret szerint fordulnak a szívek. Liahóna, 2014. júl. 4–5.; David A. Bednar, “Missionary, Family History, and Temple Work,” Liahona, Oct. 2014, 14–19; Neil L. Andersen, “‘My Days’ of Temples and Technology,” Liahona, Feb. 2015, 26–33; Neil L. Andersen, “Sharing the Temple Challenge,” Family Discovery Day, Feb. 2014, LDS.org; Quentin L. Cook, “The Joy of Family History Work,” Liahona, Feb. 2016, 22–27; Gary E. Stevenson: Hol vannak a papság kulcsai és felhatalmazása? Liahóna, 2016. máj. 29–32.; Dieter F. Uchtdorf: A megmentők dicséretére. Liahóna, 2016. máj. 77–80.; Quentin L. Cook: Lásd magad a templomban! Liahóna, 2016. máj. 97–101.; Dale G. Renlund, Ruth L. Renlund, and Ashley R. Renlund, “Family History and Temple Blessings,” Liahona, Feb. 2017, 34–39; Dallin H. Oaks and Kristen M. Oaks, “Connected to Eternal Families,” Family Discovery Day, Mar. 2018, LDS.org. ↩

Lásd Tan és szövetségek 109:15. ↩

Lásd Tan és szövetségek 109:21. ↩

Lásd Boyd K. Packer, “Balm of Gilead,” Ensign, Nov. 1987, 16–18; Jeremiás 8:22; 51:8. ↩

Russell M. Nelson: Amint közösen haladunk előre. Liahóna, 2018. ápr. 7. ↩

Lásd Ezékiel 40–47; Bible Dictionary, “Ezekiel.” ↩

Ezékiel 47:8–9. ↩

Lásd Spencer W. Kimball, “Glimpses of Heaven,” Ensign, Dec. 1971, 36–37. ↩

Vö. C. S. Lewis: A nagy válás: Egy álom. Budapest, 2006, Harmat. 79. ↩

Lásd Ésaiás 41:10. ↩

Lásd Mily szilárd alap az Isten igéje. Himnuszok, 37. sz. ↩

Russell M. Nelson és Wendy W. Nelson: Nyissátok meg a mennyeket a templomi és családtörténeti munkán keresztül! Liahóna, 2017. okt. 19. ↩

Lewis: A nagy válás. 79. ↩

Russell M. Nelson elnök
Bevezető gondolatok

Köszönöm, Holmes testvér, a fontos üzenetedet.

Drága fivéreim! Oly nagyon hiányzik mindannyiunknak Thomas S. Monson elnök és Robert D. Hales elder! Azonban továbbra is bátran végezzük az Úr munkáját.[1]

Nagyon hálás vagyok minden egyes férfiért, aki a szent papságot viseli. Ti vagytok Megváltónk reménysége, aki arra vágyik, hogy „minden ember az Úristennek, méghozzá a világ Szabadítójának a nevében szólhasson”[2]. Azt szeretné, ha minden elrendelt fia Őt képviselné, az Ő nevében szólna, az Ő nevében cselekedne, és világszerte megáldaná Isten gyermekeinek életét azért, hogy „a hit is gyarapodhasson [az egész] földön”[3].

Néhányan olyan helyeken szolgáltok, ahol az egyház már nemzedékek óta fennáll. Mások közületek ott szolgálnak, ahol az egyház még viszonylag fiatal. Néhányatok egyházközségei hatalmasak. Mások gyülekezetei kicsik, és igen nagyok a távolságok. Egyéni körülményeitektől függetlenül mindannyian egy papsági kvórum tagjai vagytok, azzal az isteni megbízatással, hogy tanuljatok és tanítsatok; hogy szeressetek és szolgáljatok másokat.

Ma este a melkisédeki papsági kvórumainknak egy igen jelentős átszervezését szeretnénk bejelenteni, hogy még hatékonyabban végezhessük az Úr munkáját. Minden egyes egyházközségben a főpapok és az elderek mostantól egyetlen elderek kvórumába lesznek összevonva. Ez a változtatás nagyban megnöveli majd a papságot viselő férfiak arra irányuló erejét és képességét, hogy másokat szolgáljanak. A leendő eldereket is ez a kvórum fogadja majd be és karolja fel. Minden egyes cövekben továbbra is a cövekelnökség elnököl majd a cöveki főpapok kvóruma felett. Ám a kvórum összetétele mindig is a mindenkori papsági elhívásokon alapszik majd, ahogy azt később elmagyarázzuk.

D. Todd Christofferson elder és Ronald A. Rasband elder a Tizenkét Apostol Kvórumából mindjárt részletesebben tanít minket ezekről a fontos változtatásokról.

Ezeket a módosításokat már sok-sok hónapja fontolgatjuk. Égető szükségét érezzük annak, hogy jobbá tegyük azt, ahogyan az egyháztagjainkról gondoskodunk, valamint a velük való kapcsolattartásról beszámolunk. Ahhoz, hogy ezt valóban jobban tudjuk tenni, meg kell erősítenünk a papsági kvórumainkat, hogy még nagyobb figyelmet tudjanak szentelni annak a szeretetteljes és támogató szolgálattételnek, melyet az Úr az Ő szentjeinek szán.

Ezek az Úr által sugalmazott változtatások. Ha foganatosítjuk azokat, hatékonyabbak leszünk, mint korábban valaha.

A mindenható Isten munkájában veszünk részt. Jézus a Krisztus. Mi az Ő alázatos szolgái vagyunk. Isten áldjon meg benneteket, fivérek, miközben megtanuljuk és meg is tesszük kötelességünket. Ezért imádkozom Jézus Krisztus nevében, ámen.

Lásd Bátran végezzük. Himnuszok, 158. sz. ↩

Tan és szövetségek 1:20. ↩

Tan és szövetségek 1:21. ↩

Ronald A. Rasband elder
Lásd, a királyi sereg

Szeretett papsági fivéreim! Hatalmas alázattal állok előttetek e történelmi jelentőségű eseményen, drága prófétánk és elnökünk, Russell M. Nelson megbízásából. Mily nagyon szeretem és támogatom Isten e csodálatos férfiját és az új Első Elnökségünket. D. Todd Christofferson elder és többi Fivérem mellett a Tizenkét Apostol Kvórumában én is tanúságomat teszem, hogy a ma este bejelentett változások Isten akaratából történtek.

Amint azt Nelson elnök is kijelentette, az egyház rangidős Fivérei már nagyon régóta tárgyalták és fontolgatták imádságos lélekkel ezt a témát. Vágyunk az volt, hogy megismerjük az Úr akaratát és megerősítsük a melkisédeki papság kvórumait. A sugalmazás megérkezett, prófétánk pedig ma este kinyilvánította az Úr akaratát. „Mert semmit sem cselekszik az én Uram, az Úr, míg meg nem jelenti titkát az ő szolgáinak, a prófétáknak”[1]. Mily áldottak vagyunk, hogy van ma egy élő prófétánk!

Életünk során Rasband nőtestvér és én különböző egyházi és szakmai megbízások folytán bejártuk a világot. Szinte már mindenfajta egységfelépítést láttam az egyházban: aprócska gyülekezetet Oroszországban, ahol a melkisédekipapság-viselőket egy kezemen meg tudtam számolni; új és gyarapodó egyházközséget Afrikában, ahol a főpapok és az elderek egy csoportként gyűltek össze, mivel a melkisédekipapság-viselők összlétszáma alacsony volt; valamint régóta működő egyházközségeket, melyekben az elderek száma szükségessé tette, hogy kvórumukat kettéosszák!

Bármerre is jártunk, tanúi voltunk annak, amint az Úr keze szolgái előtt jár, felkészítve az embereket és előkészítve az utat, hogy gyermekei minden szükségletük szerint áldásokban részesülhessenek. Hiszen nem ígérte-e meg, hogy Ő „arc[un]k előtt [jár] majd”, és „ott [lesz] a jobb és a bal kez[ünkön]”, továbbá hogy Lelke „szív[ünk]ben lesz, angyalai… pedig körülött[ün]k”?[2]

Amikor rátok gondolok, eszembe jut a Lásd, a királyi sereg című himnusz.

Lásd, a királyi sereg

Zászlókkal, kardokkal

Menetel, hogy győzhessen

Az élet harcában;

A katonái bátrak,

És nemes a szívük;

Követik Parancsnokuk,

[És] szól az énekük[.][3]

Christofferson elder már számos kérdést megválaszolt, melyek bizonyára felmerülnek azon bejelentés kapcsán, hogy a főpapok csoportjai és az elderek kvórumai egyházközségi szinten a melkisédeki papság fivéreiből álló egyetlen egységes, hatalmas sereggé lesznek összevonva.

Ezek a változtatások segíteni fogják az elderek kvórumát és a Segítőegyletet, hogy összehangolják munkájukat. Leegyszerűsítik továbbá a kvórumnak a püspökséggel és az egyházközségi tanáccsal való együttműködését, valamint lehetővé teszik a püspök számára, hogy több feladatot adhasson ki az elderek kvóruma és a Segítőegylet elnökének, s ezáltal a püspök és a tanácsosai elsődleges kötelességeikre összpontosíthassanak – különösen a fiatal nők és az ároni papságot viselő fiatal férfiak feletti elnöklésre.

Az egyház szervezetében és működésében történő változások nem szokatlanok. 1883-ban az Úr ezt mondta John Taylor elnöknek: „[E]gyházam és papságom irányítása és szervezete kapcsán… ki fogom nektek nyilvánítani időről időre az általam kijelölt csatornákon keresztül mindazt, ami szükséges lesz egyházam jövőbeli fejlődése és tökéletesedése szempontjából, királyságom helyreigazítása és előrehaladása érdekében”[4].

Most pedig hozzátok szólnék néhány szót, fivérek, akik főpapok vagytok. Kérlek, tudjátok, hogy szeretünk benneteket! Mennyei Atyánk szeret benneteket! A papság királyi seregének fontos része vagytok, és a ti jóságotok, szolgálatotok, tapasztalatotok és igazlelkűségetek nélkül nem tudjuk előremozdítani ezt a munkát. Alma azt tanította, hogy a férfiakat rendkívüli hitük és jó cselekedeteik folytán hívják el főpapnak, hogy tanítsanak és szolgálatot tegyenek másoknak.[5] Az efféle tapasztalatra talán nagyobb szükség van napjainkban, mint valaha bármikor.

Számos egyházközségben előfordulhat, hogy az ottani főpapoknak most megadatik majd a lehetőség, hogy egy elder elnököljön felettük az elderek kvóruma elnökeként. Arra, hogy elderek elnökölnek főpapok felett, már láthattunk példákat: a világ néhány táján jelenleg elderek szolgálnak olyan gyülekezetek elnökeként, melynek főpapok is tagjai, továbbá vannak olyan gyülekezetek, ahol csak az elderek kvóruma lett megszervezve, és főpapok is jelen vannak.

Mily nagy öröm lesz minden melkisédekipapság-viselő számára, hogy egyházközsége minden egyes tagjával vállvetve taníthat, tanulhat és szolgálhat! Bárhol legyetek is, bármilyen körülmények között, imádságosan, hittel és örömmel telve arra kérünk benneteket, hogy fogadjátok el az újonnan adódó lehetőségeket, hogy vezessetek vagy titeket vezessenek, és hogy a papságviselő férfiak testületeként egységesen szolgáljatok.

Most néhány olyan kérdésről fogok szólni, melyek tisztázásra szorulhatnak, ahogy haladunk előre, hogy megvalósítsuk az Úr akaratát a szent papságban lévő kvórumainak szervezetét illetően.

Milyen változtatásokat jelent ez a cöveki főpapok kvórumára vonatkozóan? A cövekekben továbbra is működni fognak a főpapok kvórumai. A cövekelnökségek fognak továbbra is a cöveki főpapok kvóruma elnökségeként szolgálni. Ahogy azonban Christofferson elder megjegyezte, a cöveki főpapok kvórumának tagjai mostantól azok a főpapok lesznek, akik éppen akkor a cövekelnökségben, az egyházközségek püspökségeinek tagjaiként, a cöveki főtanács tagjaiként és aktív státuszban lévő pátriárkaként szolgálnak. A cöveki és egyházközségi írnokok és végrehajtó titkárok nem tagjai a cöveki főpapok kvórumának. Amikor valaki aktív státuszban főpapként, pátriárkaként, hetvenesként vagy apostolként szolgálva meglátogat egy egyházközséget, és ott szeretne részt venni a papsági gyűlésen, akkor az elderek kvórumának gyűlésére megy.

Amint az ezekben az elhívásokban szolgáló fivéreket idővel felmentik, a saját egységükbe az ottani elderek kvórumának tagjaiként fognak visszatérni.

Mi a szerepe a cöveki főpapok kvórumának? A cövekelnökség azzal a céllal gyűlésezik a főpapok kvórumának tagjaival, hogy közösen tanácskozzanak, hogy bizonyságot tegyenek, és hogy képzést biztosítsanak. A kézikönyveinkben felvázolt cöveki gyűlések két változtatás kivételével ugyanúgy folytatódnak:

Az egyik, hogy az egyházközségek és cövekek mostantól nem tartanak papsági végrehajtó bizottsági gyűléseket. Ha egy különleges egyházközségi gond adódik, mint például egy kényes családi ügy vagy egy szokatlan jólléti kihívás, azt egy kibővített püspökségi gyűlés keretén belül meg lehet beszélni. Egyéb, kevésbé kényes témákat az egyházközségi tanács során lehet megbeszélni. Az eddig cöveki papsági végrehajtó bizottsági gyűlés néven ismert gyűlést ezentúl „főtanácsi gyűlésnek” fogjuk nevezni.

A másik, hogy mostantól megszűnik a cövek minden elrendelt főpapja számára tartott éves gyűlés. A cövekelnökség azonban továbbra is tart majd egy éves gyűlést a cöveki főpapok kvórumának, ahogy az ma bejelentésre került.

Lehet-e az egyházközségnek egynél több elderek kvóruma? A válasz: igen. A Tan és szövetségek 107. szakasza 89-es versének lelkületében, amikor egy egyházközségben rendkívül nagyszámú tevékeny melkisédekipapság-viselő van, akkor a vezetők egynél több elderek kvórumát is megszervezhetnek. Ilyen esetekben az egyes kvórumok legyenek észszerűen kiegyensúlyozottak életkor, tapasztalat, papsági hivatal és erő tekintetében.

Bizonyságot teszek, hogy amint az egyházközségeinkben és cövekeinkben megvalósítjuk ezt a sugalmazott kvórumátalakítást, áldások sokaságát tapasztaljuk majd meg. Hadd mondjak csupán néhány példát!

A püspök irányítása alatt megnövekedett papsági erőforrások segédkezhetnek a szabadítás munkájában. Ehhez hozzátartozik Izráel összegyűjtése a templomi és családtörténeti munka által; törődés a szükséget szenvedő családokkal és egyénekkel; valamint a misszionáriusok segítése, hogy lelkeket hozzanak Jézus Krisztushoz.

Amikor a korábban elnöklő tisztségben szolgáló vezetők visszatérnek, hogy megosszák tapasztalatukat az elderek kvórumával, az erősebb kvórumtagságot eredményez majd.

A kvórumon belül az ajándékok és képességek nagyobb változatossága jelenik majd meg.

Nagyobb rugalmassággal, több emberre lehet majd számítani az egyházközségen belül felmerülő aktuális és sürgető szükségletek kielégítésében, valamint a sokrétű szolgálattételi megbízásaink betöltésében.

Több tanítási lehetőséget és nagyobb egységet eredményez majd, ha az új elderek és a tapasztalt főpapok egymás mellett osztják meg tapasztalataikat a kvórumgyűlések és -feladatok során.

Remélhetőleg a püspököknek és a gyülekezeti elnököknek így megadatik annak szabadsága, hogy felmagasztalják elhívásukat, miszerint terelgessék a nyájukat és szolgálatot tegyenek a szükséget szenvedőknek.

Tisztában vagyunk vele, hogy minden egyes egyházközség és cövek különböző. E különbségek fényében azonban mégis azt reméljük, hogy ezt az általános konferenciát követően azonnal megvalósítjátok ezeket a változásokat. Isten prófétájától kaptuk ezt az iránymutatást! Micsoda hatalmas áldás és felelősség! Töltsük be teljes igazlelkűséggel és szorgalommal!

Ne feledjétek: a papsági felhatalmazás elválasztás és elrendelés által adatik, ám a valódi papsági hatalom – az Úr Jézus Krisztus nevében való cselekvés hatalma – csakis az igazlelkű élet által nyerhető el.

Az Úr kijelentette Joseph Smith prófétának, a visszaállítás prófétájának:

„Íme, lássátok, én gondoskodom majd nyájaitokról, és eldereket támasztok, és elküldöm őket hozzájuk.

Íme, annak idejében meg fogom gyorsítani a munkámat.”[6]

Valóban olyan időszak ez, amikor az Úr meggyorsítja a munkáját.

Használjuk hát ki ezt a lehetőséget, hogy átgondoljuk és jobbá tegyük az életünket, hogy az még inkább összhangban legyen az Ő akaratával, és ezáltal kiérdemeljük mindazt a számos áldást, melyet Ő az igazaknak és hithűeknek ígért.

Fivérek, köszönjük mindazt, amit tesztek, hogy e nemes munkából kivegyétek a részeteket. Haladjunk hát előre e nagyszerű és tiszteletre méltó ügyben!

Mikor a harcnak vége,

Elcsendesül minden.

A sereg összegyűlik

A béke völgyében.

Égi Királyuk előtt

Meghajtják a fejük,

És együtt dicsérve Őt

Így szól az énekük:

Győzelem, győzelem,

Jó Megváltónk által!

Győzelem, győzelem,

Jézus Krisztus által!

Győzelem, győzelem, győzelem,

Jézus Krisztus az Úr![7]

Ma mindannyian tanúiként állunk, hogy az Úr kinyilatkoztatta akaratát az Ő prófétáján, Russell M. Nelson elnökön keresztül. Bizonyságot teszek arról, hogy ő Isten prófétája itt a földön. Tanúságomat teszem az Úr Jézus Krisztusról, aki a nagy Megváltónk és Szabadítónk. Ez az Ő munkája és ez az Ő akarata; erről ünnepélyes tanúbizonyságomat teszem Jézus Krisztus nevében, ámen.

Ámós 3:7. ↩

Tan és szövetségek 84:88. ↩

Lásd, a királyi sereg. Himnuszok, 163. sz. ↩

In James R. Clark, comp., Messages of the First Presidency of The Church of Jesus Christ of Latter-day Saints (1965), 2:354. ↩

Lásd Alma 13. ↩

Tan és szövetségek 88:72–73. ↩

Lásd, a királyi sereg. Himnuszok, 163. sz. ↩

Dallin H. Oaks elnök
A papság hatalmai

Szeretett fivéreim! Kinyilatkoztatott bejelentést hallottunk Russell M. Nelson elnöktől. Christofferson és Rasband elder, valamint Eyring elnök ennek fontos részleteit fejtették ki. Amit még hallani fogunk, többek között Nelson elnöktől, részletezni fogja azt, hogy ti – az Úr vezetőiként és papságviselőiként – mit fogtok ezt követően tenni a feladatköreitekben. Ezt elősegítendő át fogok most tekinteni néhányat az általatok viselt papságot kormányzó alapvető tantételek közül.

A melkisédeki papság Istentől kapott felhatalmazás az Ő munkájának elvégzésére, hogy „véghezvigy[ük] az ember halhatatlanságát és örök életét” (Mózes 1:39). 1829-ben ruházták rá Joseph Smithre és Oliver Cowderyre a Szabadító apostolai: Péter, Jakab és János (lásd T&Sz 27:12). Szavakkal ki sem tudjuk fejezni, mennyire szent és erőteljes.

A papság kulcsai azok a hatalmak, melyek a papsági felhatalmazás gyakorlását irányítják. Amikor tehát az apostolok Josephre és Oliverre ruházták a melkisédeki papságot, a kulcsokat is megadták nekik, hogy irányítsák annak gyakorlását (lásd T&Sz 27:12–13). Ekkor azonban még nem ruháztatott rájuk az összes papsági kulcs. Az „idők teljessége adományozási korszakának” (T&Sz 128:18) minden kulcsa és tudása „sor[ról] sorra” adatik (21. vers). Hét évvel később további kulcsokat kaptak a Kirtland templomban (lásd T&Sz 110:11–16). Ezek a kulcsok azért adattak, hogy irányítsák a papsági felhatalmazást az akkor kapott további feladatokban, mint amilyen például a halottakért végzett keresztelkedés is volt.

A melkisédeki papság nem egy státusz vagy egy címke, hanem isteni hatalom, mely azért lett ránk bízva, hogy elősegítsük Istennek a gyermekeiért végzett munkáját. Mindig tartsuk észben, hogy a papságot viselő férfiak nem „a papság”. Nem helyénvaló az a megnevezés, hogy „a papság és a nők”. Mondjuk azt, hogy „a papság viselői és a nők”.

Most gondoljuk át, mit vár el az Úr Jézus Krisztus azoktól, akik viselik az Ő papságát. Hogyan kell lelkeket hoznunk Őhozzá?

Joseph F. Smith elnök azt tanította: „Valóban mondták már, hogy az egyház tökéletesen van megszervezve. Az egyetlen baj az, hogy ezek a szervezetek nincsenek teljesen tudatában a rajtuk nyugvó kötelezettségeknek. Amikor teljességgel ráébrednek a velük szemben támasztott elvárásokra, hűségesebben tesznek majd eleget kötelességeiknek, és az Úr munkája még erősebb, hatalmasabb és befolyásosabb lesz a világban.”[1]

Smith elnök arra is figyelmeztetett:

„A szent papság számos hivatalával és rendjével kapcsolatos, …Isten által adott megtisztelő címeket nem szabad úgy használni vagy tekinteni, amint azt az embertől való címekkel tennénk; ezek nem ékességek és nem is jelentenek fölényt, hanem inkább az arra kapott megbízást, hogy alázatosan szolgáljunk annak az egy Mesternek a munkájában, akinek állításunk szerint szolgálunk. […]

A lelkek szabadításáért munkálkodunk, és éreznünk kell, hogy ez a ránk háruló legnagyszerűbb kötelesség. Ezért ha a szükség úgy kívánja, készen kell állnunk arra, hogy mindent feláldozzunk Isten szeretetéért, az emberek szabadításáért, és Isten királyságának a földön való győzelméért.”[2]

Az Úr egyházában a melkisédeki papság hivatalai más-más funkciókat látnak el. A Tan és szövetségek azt mondja a főpapokról, hogy „helyi elnökök… vagy szolgák… szerte a különböző cövekek felett” (T&Sz 124:134). Az elderekről azt mondja, hogy „helyi szolgálattevői [az Úr egyházának]” (T&Sz 124:137). Íme néhány további tanítás ezekről az eltérő funkciókról:

A főpap lelki dolgokban jár el és irányít (lásd T&Sz 107:10, 12). Továbbá, Joseph F. Smith elnök tanítása szerint, „amennyiben főpapnak rendelték el, érezze, hogy kötelessége …követésre méltó példát állítani az idősek és a fiatalok elé, és olyan pozícióba helyezni magát, ahol az igazlelkűség tanítója lehet, nem csupán szóban, hanem különösen a példájával – a fiatalabbaknak megadva a korral járó tapasztalat előnyét, és így egyénileg is erőforrássá válva abban a közösségben, ahol lakozik”[3].

Az elder kötelességeiről ezt tanította Bruce R. McConkie elder a Tizenkettek Kvórumából: „Az elder az Úr Jézus Krisztus szolgája. […] Megbízása az, hogy Mestere helyén álljon és Őhelyette …nyújtson szolgálattételt az embertársainak. Az Úr megbízottja ő.”[4]

McConkie elder kritikával illette azt az elképzelést, mely szerint valaki „csupán egy elder”. „Az egyházban minden elder pontosan annyi papságot visel, mint az egyház elnöke… – mondta. – Mert mi is az elder? Pásztor ő, a Jó Pásztor nyájában szolgáló pásztor.”[5]

A Jó Pásztor nyájában végzett szolgálattétel fontos feladatában nincs megkülönböztetés a főpap és az elder hivatala között a melkisédeki papságban. A Tan és szövetségek nagyszerű 107. szakaszában az áll: „A melkisédeki papság rendje szerinti főpapoknak jogában áll eljárni a saját helyükön, az elnökség irányítása alatt, a lelki dolgok irányításában, valamint az elder hivatalában [vagy az ároni papság hivatalaiban]” (T&Sz 107:10; lásd még 12. vers).

A legfontosabb tantétel minden papságviselő számára az a tantétel, amelyet a Mormon könyve-beli próféta, Jákób tanított. Miután ő és fivére, József, a nép felszentelt papjai és tanítói lettek, azt mondta: „És mi felmagasztaltuk hivatásunkat az Úr előtt, magunkra véve a felelősséget, saját fejünkkel felelve e nép bűneiért, hogyha nem tanítanánk nekik Isten szavát teljes szorgalommal” (Jákób 1:19).

Fivéreim, a papságviselőkként kapott feladatköreink komoly dolgok! Más szervezetek megelégedhetnek világi teljesítménynormákkal, ami üzenetük átadását és egyéb funkcióik betöltését illeti. Mi azonban, akik Isten papságát viseljük, olyan isteni hatalommal rendelkezünk, amely még az Isten celesztiális királyságába való belépést is irányítja. Célunkat és feladatkörünket a Tan és szövetségek kinyilatkoztatott bevezetőjében határozta meg az Úr. Hirdetnünk kell a világnak:

„[hogy] minden ember az Úristennek, méghozzá a világ Szabadítójának a nevében szólha[t];

hogy a hit is gyarapodha[t] a földön;

hogy meg lehe[t] alapozni az én örök szövetségemet;

hogy evangéliumom teljességét az erőtlenek és egyszerűek által lehe[t] hirdetni a föld széleinek” (T&Sz 1:20–23).

Ezen isteni megbízatás beteljesítéséhez hűségesen fel kell magasztalnunk a papsági elhívásainkat és feladatköreinket (lásd T&Sz 84:33). Harold B. Lee elnök elmagyarázta, mit jelent a papság felmagasztalása: „Amikor valaki a papság viselőjévé válik, az Úr megbízottja lesz. Úgy tekintsen az elhívására, hogy az Úr szolgálatában áll. Ezt jelenti a papság felmagasztalása.”[6]

Tehát, fivéreim, ha maga az Úr kérné tőletek, hogy segítsetek az egyik fiának vagy leányának – amint azt szolgáin keresztül meg is tette –, vajon megtennétek? És ha igen, akkor vajon az Ő megbízottjaként cselekednétek, az Ő megígért segítségére támaszkodva, mint aki „az Úr szolgálatában áll”?

Lee elnök azt is tanította a papság felmagasztalásáról: „Amikor nagyítóüveget tartotok valami fölé, akkor az nagyobbnak látszik annál, mint amekkorának szabad szemmel tűnne; és ez a nagyítás hasonlatos az elhívásunk felmagasztalásához. Nos…, ha valaki felmagasztalja a papságát – vagyis felnagyítja ahhoz képest, amit először gondolt róla, és fontosabbá teszi annál, mint aminek bárki más véli –, így tudjátok felmagasztalni a papságotokat.”[7]

Íme egy példa arra, ahogyan egy papságviselő felmagasztalta a papsági feladatkörét. Jeffrey D. Erekson eldertől hallottam ezt, aki társam volt egy cövekkonferencián Idahóban. Amikor fiatal házas elderként rendkívül szegény volt, és úgy érezte, hogy képtelen befejezni az utolsó főiskolai évét, Jeffrey úgy döntött, hogy kimarad az iskolából és elfogad egy vonzó állásajánlatot. Néhány nappal később felkereste őt otthonában az elderek kvórumának elnöke. „Tisztában vagy az általam viselt papsági kulcsok jelentőségével?” – kérdezte tőle az elderek kvórumának elnöke. Amikor Jeffrey igennel válaszolt, az elnök elmondta neki, hogy mióta meghallotta azon szándékát, hogy kimarad a főiskoláról, az Úr álmatlan éjszakákon át gyötörte őt azzal, hogy adja át Jeffreynek ezt az üzenetet: „Az elderek kvórumának elnökeként azt tanácsolom neked, hogy ne maradj ki a főiskoláról. Ez az Úr üzenete számodra.” Jeffrey mégsem hagyta ott az iskolát. Évekkel később sikeres üzletemberként találkoztam vele, és hallottam, amint azt mondja a papságviselőkből álló hallgatóságának: „Ez [a tanács] teljes mértékben megváltoztatta az életemet.”

Egy papságviselő felmagasztalta a papságát és az elhívását, és ezzel „teljes mértékben megváltoztatta” Isten egy másik gyermekének életét.

Eddig a papság egyházi funkcióiról beszéltem. Következő témám a papság a családban. A kulcsokkal kezdem. Az a tantétel, mely szerint papsági felhatalmazás csak azon személy irányítása alatt gyakorolható, akinél megvannak e funkció kulcsai, alapvető fontosságú az egyházban, azonban nem vonatkozik a papság gyakorlására a családban.[8] A papságot viselő apa az általa viselt papság felhatalmazása által elnököl a családjában. Nincs szüksége a papsági kulcsok útmutatására vagy jóváhagyására ahhoz, hogy tanácsot adjon a családtagjainak, családi gyűléseket tartson, papsági áldásokat adjon a feleségének és a gyermekeinek, vagy gyógyító áldást a családtagjainak vagy másoknak.

Ha az apák a saját családjukban felmagasztalnák a papságukat, az éppen annyira előrevinné az egyház küldetését, mint bármi más, amit tesznek. A melkisédeki papságot viselő apák tartsák be a parancsolatokat, hogy velük legyen a papság hatalma, hogy áldásokat adhassanak a családjuk tagjainak. Az apák emellett ápoljanak szerető családi kapcsolatokat, hogy a családtagok akarjanak apai áldást kérni tőlük. A szülők továbbá buzdítsanak több papsági áldásra a családban.

Apák, legyetek a feleségetek számára „egyenlő partnerek”, ahogy azt a családkiáltvány tanítja![9] És apák, ha kiváltságotokban áll a papsági felhatalmazásotok erejének és befolyásának gyakorlása, akkor tegyétek ezt „meggyőzéssel, hosszútűréssel, gyengédséggel és szelídséggel, és színleletlen szeretettel” (T&Sz 121:41). A papsági felhatalmazás gyakorlására vonatkozó ezen magas mérce létfontosságú a családban. Harold B. Lee elnök ezt az ígéretet tette közvetlenül azután, hogy az egyház elnöke lett: „Az általatok viselt papság hatalma soha nem csodálatosabb, mint akkor, amikor válsághelyzettel, komoly betegséggel vagy hatalmas döntéssel néztek szembe otthon… A papság hatalma – amely a Mindenható Isten hatalma – magában foglalja a csodatétel hatalmát, ha az Úr úgy akarja, de ennek a papságnak a használatához érdemesnek kell lennünk annak gyakorlására. Ha nem értjük meg ezt a tantételt, akkor nem kapjuk meg e nagyszerű papság viselésének áldásait.”[10]

Szeretett fivéreim! Az általatok viselt szent papság felmagasztalása elengedhetetlen az Úr munkájához a családotokban és az egyházi elhívásotokban!

Tanúbizonyságomat teszem Őróla, akié ez a papság. Az Ő engesztelő szenvedése, áldozata és feltámadása által minden férfi és nő biztos lehet a halhatatlanságban, és lehetőséget kap az örök életre. Mindannyiunknak hűen és szorgalmasan kell megtennünk saját részünket Isten, a mi Örökkévaló Atyánk e nagyszerű munkájában, Jézus Krisztus nevében, ámen.

Vö. Az egyház elnökeinek tanításai: Joseph F. Smith (1998). 342. ↩

Vö. Tanítások: Joseph F. Smith. 339., 342. ↩

Joseph F. Smith, Gospel Doctrine, 5th ed. (1939), 182. ↩

Bruce R. McConkie, “Only an Elder,” Ensign, June 1975, 66; az eredetiben lévő kiemelést kivettük. ↩

Bruce R. McConkie, “Only an Elder,” 66; az eredetiben lévő kiemelést kivettük. ↩

Vö. Az egyház elnökeinek tanításai: Harold B. Lee (2001). 92. ↩

The Teachings of Harold B. Lee, ed. Clyde J. Williams (1996), 499. ↩

Lásd Dallin H. Oaks: Papsági felhatalmazás a családban és az egyházban. Liahóna, 2005. nov. 24–27. ↩

Lásd A család: Kiáltvány a világhoz. Liahóna, 2017. máj. 145. ↩

Tanítások: Harold B. Lee. 96–97. ↩

Russell M. Nelson elnök
Az Isten hatalmával és felhatalmazásával végzett szolgálattétel

Szeretett fivéreim! Köszönöm az Úr és az Ő szent munkája iránti odaadásotokat! Igazán nagy öröm veletek lenni. Az új Első Elnökségként köszönjük az imáitokat és támogató erőfeszítéseiteket. Hálásak vagyunk az életetekért és az Úrnak nyújtott szolgálatotokért. A kötelesség iránti odaadásotok és önzetlen szolgálatotok épp olyan fontos a ti elhívásaitokban, mint a miénk a mi elhívásainkban. Mivel egész életemen át szolgáltam ebben az egyházban, tudom, hogy tényleg nem számít, hol szolgálunk. Az Urat az érdekli, hogy hogyan szolgálunk.

Mély hálámat szeretném kifejezni Thomas S. Monson elnökért, aki több mint 50 éven át volt a példaképem. Tanácsosait, Henry B. Eyring elnököt és Dieter F. Uchtdorf elnököt illetően pedig szívből jövő csodálatomnak szeretnék hangot adni. Dicsérettel adózom nekik az Úr és az Ő prófétái iránti szolgálatuk miatt. E két odaadó szolga már új megbízásokat kapott. Továbbra is lendületesen és elkötelezetten fognak szolgálni. Mindkettejüket tisztelem és szeretem.

Figyelemre méltó áldás az Úr igaz és élő egyházában szolgálni az Ő felhatalmazásával és hatalmával. Isten papságának – köztük a papság kulcsainak – visszaállítása minden lelki áldás legnagyobbjai előtt nyit utat az érdemes utolsó napi szenteknek. Szerte a világon látjuk ezen áldások kiáradását nőkre, férfiakra és gyermekekre.

Látunk hithű nőket, akik értik, milyen hatalom rejlik az elhívásukban, valamint a felruházásukban és más templomi szertartásaikban. Ezek a nők tudják, miként hívják le a menny hatalmait a férjük, a gyermekeik és más szeretteik megvédelmezésére és megerősítésére. Lelkileg erős asszonyok ők, akik félelmet nem ismerve vezetnek, tanítanak és végeznek szolgálattételt az elhívásukban – Isten hatalmával és felhatalmazásával![1] Ó, mennyire hálás vagyok értük!

Hasonlóképpen látunk hithű férfiakat is, akik a papság viselőiként birtokolt kiváltságaikhoz méltóan élnek. Áldozathozatal által vezetnek és szolgálnak az Úr módján szeretettel, kedvesen és türelmesen. Megáldanak, irányt mutatnak, védelmeznek és megerősítenek másokat az általuk viselt papság hatalmának segítségével. Csodákat idéznek elő azok életében, akiket szolgálnak, miközben biztonságban tartják házasságukat és családjukat. Kizárják a gonoszt, és erős elderek ők Izráelben.[2] Nagyon hálás vagyok értük!

Most viszont hadd adjak hangot egy aggodalmamnak! Mégpedig annak, hogy túl sok fivérünk és nőtestvérünk nem érti teljes mértékben a papsági hatalom és felhatalmazás fogalmát. Úgy tesznek, mintha sokkal szívesebben elégítenék ki saját önző vágyaikat és kívánságaikat, mint hogy Isten hatalmának használata révén megáldják az Ő gyermekeit.

Attól tartok, hogy túl sok fivérünk és nőtestvérünk nem is érti, hogy milyen kiváltságokban részesülhetne.[3] Néhány fivérünk például úgy tesz, mintha nem értené, mi a papság, illetve hogy az mire teszi őt képessé. Hadd mondjak néhány konkrét példát!

Nemrégiben részt vettem egy úrvacsorai gyűlésen, ahol egy újszülött kisbabának készültek nevet és apai áldást adni. A fiatal apuka a karjába vette drága kisgyermekét, nevet adott neki, majd pedig gyönyörű imát mondott. Áldást azonban nem adott a gyermeknek. Az az édes kislány nevet kapott ugyan, de áldást nem! Az a drága elder nem tudta, mi a különbség egy ima és egy papsági áldás között. Papsági felhatalmazásával és hatalmával megáldhatta volna a kicsinyét, de nem tette. Azt gondoltam: „Micsoda elszalasztott lehetőség!”

Hadd hozzak fel néhány további példát! Tudunk olyan fivérekről, akik elválasztanak nőtestvéreket vezetőkként és tanítókként az Elemiben, a Fiatal Nőknél vagy a Segítőegyletben, azonban elmulasztják megáldani őket – megáldani őket az elhívásuk betöltéséhez szükséges hatalommal. Csupán figyelmeztetéseket és utasításokat adnak. Látjuk az érdemes apát, aki elmulaszt papsági áldásokat adni a feleségének és a gyermekeinek, amikor pedig pontosan arra lenne szükségük. A papsági hatalom vissza lett állítva a földre, mégis túl sok fivérünk és nőtestvérünk megy keresztül borzalmas megpróbáltatásokon az életben anélkül, hogy valaha is részesülne egy igazi papsági áldásban. Micsoda tragédia! Olyan tragédia ez, amelyet képesek vagyunk megszüntetni.

Fivérek, Isten szent papságát viseljük! Rendelkezünk az Ő felhatalmazásával, hogy megáldjuk a népét. Gondoljatok csak arra a figyelemre méltó bizonyosságra, amelyet az Úr megadott nekünk, amikor ezt mondta: „akit te megáldasz, azt én meg fogom áldani”[4]. Kiváltságunkban áll Jézus Krisztus nevében cselekedni, hogy megáldjuk Isten gyermekeit az Ő rájuk vonatkozó akaratának megfelelően. Cövekelnökök és püspökök, kérlek benneteket, győződjetek meg arról, hogy a sáfárságotok alá tartozó kvórumok minden tagja érti, hogyan kell papsági áldást adni – aminek részét képezi a személyes érdemesség és a lelki felkészülés, amelyek szükségesek ahhoz, hogy teljes mértékben kiaknázzák Isten hatalmát.[5]

Minden papságviselő fivérhez szólok: felkérlek benneteket, hogy ösztönözzétek az egyháztagokat arra, hogy tartsák be a szövetségeiket, böjtöljenek és imádkozzanak, tanulmányozzák a szentírásokat, hódoljanak a templomban, és szolgáljanak hittel Isten férfijaiként és asszonyaiként! Mindenkinek segíthetünk a hit szemével meglátni, hogy az engedelmesség és az igazlelkűség közelebb fogja hozni őket Jézus Krisztushoz, illetve lehetővé fogja tenni számukra, hogy élvezzék a Szentlélek társaságát és megtapasztalják az örömöt az életben!

Az Úr igaz és élő egyházát mindig is egy olyan szervezett erőfeszítés fogja fémjelezni, mely az Isten egyes gyermekeinek és a családjuknak nyújtandó szolgálattételre irányul.[6] Mivel ez az Ő egyháza, szolgáiként mi is az egyénre irányítjuk szolgálattételünket, éppen úgy, ahogyan Ő is tette.[7] Szolgálattételünket az Ő nevében, az Ő hatalmával és felhatalmazásával, és az Ő szeretetteljes kedvességével fogjuk végezni.

Egy több mint 60 évvel ezelőtti bostoni élményem megtanította nekem, milyen erőteljes is lehet a személyre szabott szolgálattétel kiváltsága. Akkoriban sebészrezidens voltam a Massachusettsi Általános Kórházban – minden nappal, minden második éjjel és minden második hétvégén ügyeltem. Megszabott időm volt a feleségemre, a négy gyermekünkre és az egyházi tevékenységre. Ennek ellenére a gyülekezeti elnökünk megbízott, hogy látogassak el Wilbur és Leonora Cox otthonába, abban a reményben, hogy Cox testvér talán újra tevékeny lesz az egyházban. Őt és feleségét annak idején egymáshoz pecsételték a templomban.[8] Wilbur viszont már évek óta nem járt az egyházba.

A társammal elmentünk hozzájuk. Amikor beléptünk, Cox nőtestvér szívélyesen üdvözölt bennünket,[9] Cox testvér azonban rögvest átment egy másik szobába, és magára csukta az ajtót.

Odaléptem a csukott ajtóhoz, és bekopogtam. Pár pillanat múlva alig hallhatóan kiszólt: „Szabad!” Amikor benyitottam, Cox testvér egy halom amatőr rádiós felszerelés mellett üldögélt. Rágyújtott egy szivarra abban az aprócska szobában. Szemmel láthatóan terhes volt számára a látogatásom.

Ámulva néztem körül a szobában, majd ezt mondtam: „Cox testvér, mindig is szerettem volna jobban megismerni az amatőr rádiózást. Hajlandó lennél tanítani nekem pár dolgot? Sajnos ma este már nem tudok tovább maradni, de esetleg visszajöhetnék máskor?”

Egy pillanatig habozott, aztán igenlő választ adott. Ezzel egy csodálatos barátság vette kezdetét. Visszamentem hozzá, ő pedig tanított engem. Szeretni és tisztelni kezdtem őt. További találkozásaink során felszínre tört e férfi nagyszerűsége. Nagyon jó barátok lettünk, ahogy a drága örökkévaló társaink is. Aztán az idő múlásával a családunk elköltözött. A helyi vezetők továbbra is gondoskodtak a Cox családról.[10]

Körülbelül nyolc évvel az első találkozásunk után megalakult a Boston Cövek.[11] Ki tudjátok találni, ki lett az első cövekelnöke? Úgy van! Cox testvér! A későbbi évek során szolgált még misszióelnökként és templomelnökként is.

Sok évre rá a Tizenkettek Kvórumának tagjaként megbízást kaptam egy új cövek létrehozására a utah-i Sanpete megyében. A szokásos interjúk során kellemes meglepetés ért, amikor ismét összefutottam drága barátommal, Cox testvérrel! Az a benyomásom támadt, hogy őt hívjam el az új cövekpátriárkának. Miután elrendeltem, összeölelkeztünk és könnyekre fakadtunk. A teremben jelenlévőknek elképzelésük sem volt arról, hogy miért sírdogál két meglett férfiember. Mi azonban tudtuk. Ahogy Cox nőtestvér is tudta. Könnyeink örömkönnyek voltak! Némán felidéztük a szeretet és bűnbánat bámulatos utazását, amely több mint 30 évvel azelőtt kezdődött, egy otthonukban töltött estén.

A történet azonban ezzel nem ér véget. A Cox család idővel 3 gyermekkel, 20 unokával és 54 dédunokával gyarapodott. Adjuk hozzá ehhez a több száz misszionáriusra, a templomban további ezrekre, valamint a Wilbur Cox keze alatt pátriárkai áldást kapott további több száz emberre gyakorolt hatást. Leonorával gyakorolt hatásuk tovább gyűrűzik sok nemzedéken át szerte a világon.

A Wilbur és Leonora Coxszal megélt élményemhez hasonlóak hetente – sőt, remélhetőleg naponta – történnek ebben az egyházban. Az Úr Jézus Krisztus elkötelezett szolgái az Ő hatalmával és felhatalmazásával végzik az Ő munkáját.

Fivérek! Vannak ajtók, amelyeket meg tudunk nyitni; papsági áldások, amelyeket adhatunk; szívek, amelyeket meggyógyíthatunk; terhek, amelyeket leemelhetünk; bizonyságok, amelyeket megerősíthetünk; életek, amelyeket megmenthetünk; és öröm, melyet elhozhatunk az utolsó napi szentek otthonába – mindezt pedig azért, mert viseljük Isten papságát. Mi vagyunk azok a férfiak, akiket „rendkívüli hitük és jó cselekedeteik folytán a világ megalapítása óta elhívt[ak] és előkészített[ek], Isten előrelátása szerint” e munka elvégzésére.[12]

Ma este arra kérlek benneteket, hogy szó szerint emelkedjetek fel velem együtt nagyszerű, örök testvériségünkben! Amikor az általatok viselt papsági hivatal nevét mondom, kérlek, álljatok fel, és maradjatok is állva. Diakónusok, kérlek, álljatok fel! Tanítók, álljatok fel! Papok! Püspökök! Elderek! Főpapok! Pátriárkák! Hetvenesek! Apostolok!

Most pedig, testvéreim, kérlek, maradjatok állva, és csatlakozzatok a kórushoz a „Rise Up, O Men of God” című himnusz mindhárom versszakának eléneklésében.[13] Éneklés közben gondoljatok az Isten hatalmas seregeként kapott ama feladatotokra, hogy segítsetek előkészíteni a világot az Úr második eljövetelére. Ez a megbízásunk. Ez a kiváltságunk. Erről teszek bizonyságot Jézus Krisztus nevében, ámen.

Lásd Russell M. Nelson: Kérés a nőtestvéreimhez. Liahóna, 2015. nov. 96. ↩

Lásd Russell M. Nelson: A papsági hatalom ára. Liahóna, 2016. máj. 66–69.; lásd még Alma 13:7–8; Tan és szövetségek 84:17–20, 35–38; Mózes 1:33, 35. ↩

Lásd Tan és szövetségek 84:19–22; 107:18–19; valamint Joseph Smith fordítás, 1 Mózes 14:30–31 (a Szentíráskalauz 224–225. oldalán). ↩

Tan és szövetségek 132:47. ↩

A papsági hatalom és a személyes igazlelkűség kapcsolata részletesebben kifejtésre kerül itt: Russell M. Nelson: A papsági hatalom ára. 66–69.; lásd még Tan és szövetségek 121:34–37, 41–44. ↩

Az egyéneknek és családoknak nyújtandó szolgálattételre irányuló szervezett és célirányos erőfeszítés elengedhetetlen szerepe mindig és mindenhol nyilvánvaló, amikor és ahol csak megalapításra került Jézus Krisztus egyháza. Lásd például: Lukács 10:1–20; Apostolok cselekedetei 6:1–6; Efézusbeliek 4:11–14; Móziás 18:9, 18–19, 27–29; Tan és szövetségek 20:42, 51, 57. ↩

Lásd 3 Nefi 17:9–10, 20–21. ↩

Utah-i Manti templom, 1937. június 15. ↩

Bizonyosan erőteljes jóravaló hatással volt az, hogy Leonora éveken át minden hétfőn böjtölt és imádkozott. ↩

1954-ben a gyülekezeti elnök, Ira Terry elhívta Wilburt a gyülekezetben a Vasárnapi Iskola tanfelügyelőjének. Wilbur elfogadta az elhívást, és egyszer s mindenkorra felhagyott a Bölcsesség szavával ellenkező minden szokással. Élete hátralévő részét a Szabadító munkájában végzett szolgálatnak szentelte. ↩

1962-ben. ↩

Alma 13:3. ↩

“Rise Up, O Men of God,” Hymns, no. 324. ↩

Dallin H. Oaks elnök
Kis és egyszerű dolgok

Drága fivéreim és nőtestvéreim, hozzátok hasonlóan engem is mélységesen megérintettek, építettek és inspiráltak a hallott üzenetek és a zene, és az együtt töltött időt kísérő érzések. Biztos vagyok benne, hogy a ti nevetekben is köszönetet mondhatok azon fivéreinknek és nőtestvéreinknek, akik eszközként az Úr kezében erősítettek bennünket az együtt töltött idő során.

Hálás vagyok azért, hogy húsvét vasárnapján szólhatok hozzátok. Ma más keresztényekkel együtt az Úr Jézus Krisztus feltámadását ünnepeljük. Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza tagjai számára Jézus Krisztus szó szerinti feltámadása hitünk egyik pillérét jelenti.

Mivel hiszünk mind a Bibliában, mind pedig a Mormon könyvében található, Jézus Krisztus szó szerinti feltámadásáról szóló beszámolókban, hiszünk a szentírások számos arról szóló tanításában is, hogy minden halandónak, aki valaha élt ezen a földön, hasonló feltámadásban lesz része. A feltámadás Péter apostol szavait idézve „élő reménység[et]” ad nekünk (1 Péter 1:3). Ez az élő reménység az arról való meggyőződésünk, hogy a halál nem vet véget a személyazonosságunknak, csupán egy szükséges lépése a Mennyei Atyánknak a gyermekei szabadítása érdekében alkotott irgalmas tervének. E terv megkívánja, hogy legyen egyfajta átmenet a halandóságból a halhatatlanságba. Ennek az átmenetnek központi eleme a halál naplementéje és az a dicső hajnal, melyet Urunk és Szabadítónk feltámadása tett lehetővé – amelyet ezen a húsvétvasárnapon ünneplünk.

Egy nagyszerű himnuszban, melynek szövegét Eliza R. Snow írta, azt énekeljük:

A szabadítás nagy terve

Mily csodás, mily teljes!

Az igazság s a kegyelem

Egy lett szeretetben.[1]

Ezen isteni terv és összhang elősegítése érdekében gyűléseken jövünk össze, ezt a konferenciát is beleértve, hogy tanítsuk és buzdítsuk egymást.

Úgy éreztem, hogy mondandómként ma reggel Almának a fiához, Hélamánhoz intézett tanítását kell használnom, melyet a Mormon könyve jegyez fel: „kis és egyszerű dolgok visznek véghez nagyszerű dolgokat” (Alma 37:6).

Jézus Krisztus evangéliuma sok kis és egyszerű dolgot tanít meg nekünk. Szükségünk van arra az emlékeztetőre, hogy összességében és jelentős idő leforgása alatt ezek a látszólag kis dolgok nagy dolgokat eredményeznek. Általános felhatalmazottak és más, köztiszteletben álló tanítók sok beszédet elmondtak már erről a témáról, mely annyira fontos, hogy úgy érzem, újra fel kell azt vetnem.

Egy reggeli sétám alkalmával láttam valamit, ami a hosszú időn át megtett kis és egyszerű dolgok erejére emlékeztetett engem. Ezt a képet készítettem. A vastag és erős betonjárda töredezik. Vajon valami nagy és erős lökés miatt? Nem, hanem a szomszédos fa odanyúló gyökereinek lassú, apró növekedése okozza a töredezést. Itt egy hasonló példa, melyet egy másik utcán láttam.

Az ezeket a nehéz betonjárdákat feltörő tolóerő túlságosan kicsi ahhoz, hogy naponta, vagy akár havonta mérni tudjuk, de hatásuk idővel hihetetlenül erős lesz.

Így van ez azon kis és egyszerű dolgok hosszú időn át kifejtett hatásával, amelyeket a szentírások és az élő próféták tanítanak nekünk. Gondoljatok csak a szentírás-tanulmányozásra, melyről azt tanították nekünk, hogy építsük be a mindennapi életünkbe. Vagy a személyes imára, illetve a térden állva mondott családi imára, melyeket rendszeresen gyakorolnak a hithű utolsó napi szentek. Gondoljatok a fiatalok részvételére az ifjúsági hitoktatáson, vagy a fiatal felnőttekére a felsőfokú hitoktatás óráin. Lehet, hogy ezek kicsinek és egyszerűnek tűnnek, de idővel erős lelki felemelkedést és növekedést eredményeznek. Ez azért következik be, mert e kis és egyszerű dolgok mindegyike meghívja a Szentlélek, a Bizonyságtevő társaságát, aki világosságot ad nekünk és elvezet az igazságra, ahogy Eyring elnök mondta.

A lelki felemelkedés és növekedés másik forrása az, ha folyamatosan bűnbánatot gyakorlunk, még a látszólag kis vétkek kapcsán is. Saját sugalmazott önértékelésünk segíthet nekünk észrevenni, hol nem ütöttük meg a mértéket, és hogyan javíthatnánk ezen. Ilyen bűnbánatnak kellene megelőznie a heti úrvacsoravételünket. A bűnbánat e folyamatában fontolóra vehető témákat vet fel a Cselekedtem-e valami jót című himnusz.

Cselekedtem-e valami jót e nap?

Segítettem-e valakin én?

Felvidítottam-e a szomorkodókat?

Ha nem, hát elbuktam én!

Tán könnyebb lett ma bárki nehéz terhe,

Mert azt megosztotta velem?

A betegnek, fáradtnak segítettem-e?

Mikor szükség volt rám, jöttem-e?[2]

Ezek bizonyára kicsi dolgok, de az is biztos, hogy jól példázzák azt, amit Alma a fiának, Hélamánnak tanított: „És az Úristen eszközökkel dolgozik, hogy véghezvigye nagyszerű és örökkévaló céljait; és nagyon finom módszerekkel… hozza létre [az Úr] sok lélek szabadulását” (Alma 37:7).

Steven C. Wheelwright elnök a Brigham Young Egyetem, Hawaiin ezt mondta hallgatóságának Alma tanításáról: „Alma megerősíti a fiának, hogy az Úr valóban azt a mintát követi, amikor hitet gyakorlunk Őbenne és kis és egyszerű dolgokban követjük a tanácsait, hogy apró mindennapi csodákkal áld meg minket, idővel pedig bámulatos művekkel.”[3]

Howard W. Hunter elnök azt tanította, hogy „gyakran éppen az általunk elvégzett hétköznapi feladatok vannak a legnagyobb pozitív hatással mások életére, összehasonlítva azokkal a dolgokkal, melyeket a világ oly gyakran társít a nagysághoz”[4].

Ugyanezen alapelvről szóló meggyőző világi tanítást olvashatunk Dan Coats, Indiana korábbi szenátorának tollából, aki ezt írta: „Az életünket, vagy akár a nemzetünket megváltoztató egyetlen hatalmas döntésre kizárólag azok a félig tudatos, bennünket meghatározó, látszólag jelentéktelen döntések százai és ezrei készítenek fel minket, melyeket a nyilvánosságtól távol hozunk meg.”[5]

E „látszólag jelentéktelen” magánjellegű döntések közé tartozik az, hogy miként használjuk az időnket, mit nézünk a televízióban és az interneten, mit olvasunk, milyen művészettel és zenével vesszük körül magunkat a munkában és otthon, milyen kikapcsolódásra vágyunk, illetve hogy miként valósítjuk meg a tisztesség és az igazmondás iránti elkötelezettségünket. Egy másik látszólag kis és egyszerű dolog az, hogy civilizáltak és derűsek vagyunk a személyes kapcsolatainkban.

Ezen kívánatos kis és egyszerű dolgok egyike sem emel minket nagy dolgok magasságába, ha nem gyakoroljuk őket következetesen és állandóan. Brigham Young elnök a feljegyzések szerint azt mondta: „Kis, egyszerű körülmények teszik ki az életünket, melyek összeállva nagyon sokat számítanak, és összességükben meghatározzák egy férfi vagy nő életét.”[6]

Olyan médiahatások és kulturális elkorcsosulások vesznek körül minket, melyek értékeinket illetően elsodornak minket az árral, ha nem állunk folyamatosan ellen. Állandóan eveznünk kell ahhoz, hogy az árral szemben, örök célunk felé haladjunk. Segít, ha egy olyan csapathoz tartozunk, mely együtt evez, mint egy evezős csapat akció közben. A hasonlatot továbbgondolva a kulturális sodrás olyan erős, hogy ha bármikor abbahagyjuk az evezést, egy olyan végállomás felé fogunk sodródni, ahová nem vágyunk, de elkerülhetetlenül odajutunk, ha nem próbálunk állandóan előrehaladni.

Nefi azt írta, miután felidézett egy hatalmas következményekkel járó, látszólag kis eseményt: „És így látjuk, hogy finom módszerekkel az Úr nagyszerű dolgokat tud előidézni” (1 Nefi 16:29). Az Ószövetségben van erre egy emlékezetes példa. Ott azt olvassuk, hogy az izráelitákat tüzes kígyók támadták meg. Sokan belehaltak a marásukba (lásd 4 Mózes 21:6). Amikor Mózes segítségért imádkozott, azt a sugalmazást kapta, hogy készítsen rézkígyót, és tűzze fel azt egy póznára. Így aztán „ha a kígyó valakit megmar vala, és az feltekinte a rézkígyóra, életben marada” (9. vers). Egy ilyen kis dolognak milyen csodás eredménye lett! Mégis – amint azt Nefi kifejtette, amikor ezt hozta fel példaként az Úr ellen lázadóknak –, bár az Úr elkészített egy egyszerű módot, mely által meggyógyulhattak, „az út egyszerűsége, vagy annak könnyűsége miatt sokan voltak, akik elvesztek” (1 Nefi 17:41).

Ez a példa és tanítás arra emlékeztet minket, hogy az út egyszerűsége vagy egy kapott feladat könnyű volta nem jelenti azt, hogy az ne lenne fontos igazlelkű vágyunk eléréséhez.

Hasonlóképpen még az apró engedetlen cselekedetek vagy az igazlelkű szokások követésének apró mulasztásai is olyan végkimenetel felé vihetnek, amely elkerülésére figyelmeztettek minket. A Bölcsesség szava jó példa erre. Valószínűleg nem mérhető egyetlen cigaretta, egyetlen alkoholos ital vagy egyetlen adag kábítószer hatása a testre. Idővel azonban a hatás erős lesz, és talán visszafordíthatatlan is. Ne feledjétek, hogyan töredezett fel a járda a fa gyökerének fokozatos terjeszkedésével! Egy biztos: a függőséget kialakító dolgok – például a testünket megtámadó drogok vagy a gondolatainkat lealacsonyító pornográf anyagok – borzalmas következményei teljes mértékben elkerülhetőek akkor, ha soha, már először sem próbáljuk ki azokat.

Sok évvel ezelőtt M. Russell Ballard elnök egy általános konferencián arról beszélt a hallgatóságnak, miként lehetnek „a kis és egyszerű dolgok negatív és romboló hatással… az illető szabadítására”. Azt tanította: „A cérnát, a szálat, majd a kötelet alkotó vékony rostokhoz hasonlóan ezek a kis dolgok is együttesen túlságosan erőssé válhatnak ahhoz, hogy szét lehessen szakítani őket. Mindig tudatában kell lennünk annak, hogy milyen erővel bírhatnak a kis és egyszerű dolgok a lelkiség építésében” – mondta. „Ugyanakkor annak is tudatában kell lennünk, hogy Sátán kis és egyszerű dolgokat felhasználva vezet minket csüggedésbe és nyomorba.”[7]

Wheelwright elnök hasonlóképpen figyelmeztette hallgatóságát a BYU–Hawaiin: „A kis és egyszerű dolgok megtételének elmulasztásával inog meg a hit, szűnnek meg a csodák, aztán az Úr és az Ő királysága irányába vivő haladás először csak megtorpan, majd pedig szertefoszlik, amint az Isten királyságának keresését mulandóbb törekvések és világibb célok váltják fel.”[8]

A lelki fejlődésünkre ártalmas, halmozódó negatív hatások elleni védelemként követnünk kell a kis és egyszerű dolgok lelki mintáját. David A. Bednar elder azt mondta erről a tantételről a BYU egyik női konferenciáján: „Sokat tanulhatunk e lelki minta természetéről és fontosságáról annak technikájából, ahogyan… apránként vizet csepegtetünk a termőföldre”, nem pedig elárasztunk vagy nagy mennyiségű vízzel terítünk be olyan területeket, ahol nincs is erre szükség.

Majd kifejtette: „Az egyenletesen csöpögő víz mélyen beivódik a talajba, és magas nedvességtartamot biztosít a termőföldben, melyből kisarjadhatnak a növények. Ugyanígy, ha ti és én célzottan és gyakran igyekszünk szert tenni a lelki táplálék sűrű cseppjeire, akkor az evangélium gyökerei mélyen a lelkünkbe hatolhatnak, ott jól megkapaszkodhatnak, és rendkívüli, ízletes gyümölcsöt hozhatnak.”

Továbbá ezt mondta: „A nagyszerű dolgokat eredményező kis és egyszerű dolgok lelki mintája szilárdságot és állhatatosságot, mély odaadást, és az Úr Jézus Krisztushoz és az Ő evangéliumához való még teljesebb mértékű megtérést hoz.”[9]

Joseph Smith próféta erről az alapelvről tanított azokkal a szavakkal, melyeket most már a Tan és szövetségek tartalmaz: „Senki ne becsülje ezeket kis dolgoknak; mert sok minden [van] a szenteket illetően, ami e dolgokon múlik” (T&Sz 123:15).

Az egyház Missouriban való megalapítására irányuló első erőfeszítésekkel kapcsolatban az Úr türelemre intett, mert „minden dolognak a maga idejében kell bekövetkeznie” (T&Sz 64:32). Majd ezt a nagyszerű tanítást adta: „Ne fáradjatok bele tehát a jó tevésébe, mert nagyszerű munka alapját fektetitek le. És kis dolgokból jő elő az, ami nagyszerű” (T&Sz 64:33).

Úgy hiszem, mindannyian szeretnénk követni Russell M. Nelson elnök felkérését, mely szerint törekedjünk előre „a szövetség ösvényén”[10]. Ez iránti elkötelezettségünket megerősíti, ha következetesen megtesszük azokat a „kis dolgokat”, amelyeket Jézus Krisztus evangéliuma és az Ő egyházának vezetői tanítanak nekünk. Bizonyságot teszek Őróla, és az Ő áldásait kérem mindazokra, akik igyekeznek megmaradni az Ő szövetséges ösvényén. Jézus Krisztus nevében, ámen.

Mily nagy Isten szeretete. Himnuszok, 118. sz. ↩

Cselekedtem-e valami jót. Himnuszok, 143. sz. ↩

Steven C. Wheelwright, “The Power of Small and Simple Things” (Brigham Young University–Hawaii devotional, Aug. 31, 2007), 2, devotional.byuh.edu. ↩

Az egyház elnökeinek tanításai: Howard W. Hunter (2015). 169. ↩

Dan Coats, “America’s Youth: A Crisis of Character,” Imprimis, vol. 20, no. 9 (Sept. 1991), 4; lásd még Wilford Andersen rovatát itt: Mesa Tribune, May 1996. ↩

Brigham Young beszéde az Ogden Tabernákulumban, 1877. július 1-jén, a beszámoló itt jelent meg: “Discourse,” Deseret News, Oct. 17, 1877, 578. ↩

M. Russell Ballard, “Small and Simple Things,” Ensign, May 1990, 7, 8. ↩

Steven C. Wheelwright, “The Power of Small and Simple Things,” 3. ↩

David A. Bednar, “By Small and Simple Things Are Great Things Brought to Pass” (Brigham Young University Women’s Conference, Apr. 29, 2011), womensconference.byu.edu. ↩

Russell M. Nelson: Amint közösen haladunk előre. Liahóna, 2018. ápr. 7. ↩

Russell M. Nelson elnök
Az egyházra vonatkozó kinyilatkoztatás, az életünkre vonatkozó kinyilatkoztatás

Mily dicső kiváltság veletek ünnepelni a húsvétot ezen az általános konferenciai vasárnapon! Nincs helyénvalóbb annál, mint megemlékezni a földön valaha is történt legfontosabb eseményről azáltal, hogy a legfontosabb lénynek hódolunk, aki valaha is járt ezen a földön. Itt, Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyházában Őneki hódolunk, aki a Gecsemáné kertjében hozzákezdett végtelen engeszteléséhez. Hajlandó volt szenvedni mindannyiunk bűneiért és gyengeségeiért, mely szenvedés nyomán minden pórusából vér fakadt.[1] Megfeszítették a Kálvária keresztjén,[2] majd harmadnap feltámadt, Mennyei Atyánk gyermekei közül elsőként. Szeretem Őt, és bizonyságot teszek róla, hogy Ő él! Ő az, aki irányítja és vezeti az egyházát.

Megváltónk végtelen engesztelése nélkül egyikünk sem remélhetné azt, hogy valaha is visszatér Mennyei Atyánkhoz. Feltámadása nélkül a halál lenne a vég. Szabadítónk engesztelése tette mindenki számára lehetővé az örök életet és valóssá a halhatatlanságot.

Páratlan küldetése és a követőinek nyújtott békesség miatt van az, hogy feleségem, Wendy, és én vigaszt éreztünk 2018. január 2-a késő éjszakáján, amikor egy telefonhívásra ébredtünk, melyben tudatták velünk, hogy Thomas S. Monson elnök átlépett a fátyolon.

Ó, mennyire hiányzik nekünk Monson elnök! Tisztelgünk élete és öröksége előtt. Lelki óriásként kitörölhetetlen benyomást tett mindazokra, akik ismerték őt, valamint az egyházra, melyet szeretett.

január 14-én, vasárnap, a Salt Lake templom felső szobájában az Úr által elrendelt egyszerű, mégis szent módon sor került az Első Elnökség újjászervezésére. Majd a tegnap reggeli ünnepélyes gyülekezet alkalmával az egyház tagjai szerte a világon kezüket felemelve megerősítették az apostolok e korábbi intézkedését. Alázatos hálát érzek megerősítő támogatásotokért.

Azokért is hálás vagyok, akiknek a nyomdokain járok. 34 éven keresztül állt kiváltságomban, hogy a Tizenkét Apostol Kvórumában szolgálhattam, és az egyház 16 korábbi elnökéből 10-et személyesen is ismerhettem. Mindegyiküktől sokat tanultam.

Sokat köszönhetek az elődeimnek is. Mind a nyolc dédszülőm Európában tért meg az egyházhoz. Ezek a rendíthetetlen lelkek egytől egyig mindent feláldoztak azért, hogy Sionba jöjjenek. Azonban az őket követő nemzedékek során nem minden ősöm maradt ennyire elkötelezett. Ennek eredményeként én nem evangélium-központú otthonban nevelkedtem.

Rajongtam a szüleimért. A világot jelentették számomra, és döntő fontosságú leckéket tanítottak meg nekem. Nem tudom nekik eléggé megköszönni, hogy boldog otthont teremtettek nekem és a testvéreimnek. Mégis már kisfiúként is tudtam, hogy valami hiányzik. Egy nap felpattantam a villamosra, és elmentem egy UNSZ-könyvesboltba, hogy keressek egy könyvet az egyházról. Szerettem tanulni az evangéliumról.

Amikor megértettem a Bölcsesség szavát, azt akartam, hogy a szüleim is éljenek e törvény szerint. Így hát egy napon, még nagyon kicsi koromban, lementem az alagsorba, és az összes szeszesitalt tartalmazó üveget összetörtem a betonpadlón. Azt hittem, hogy édesapám megbüntet majd, de nem szólt egy szót sem.

Amikor érettebb lettem és kezdtem megérteni Mennyei Atyánk tervének nagyszerűségét, gyakran azt mondtam magamban: „Nem akarok több karácsonyi ajándékot. Csak azt akarom, hogy a szüleimhez pecsételjenek.” Erre a hőn áhított eseményre csak a szüleim 80 éves kora után került sor, de akkor megtörtént. Nem is tudom szavakba önteni, milyen örömöt éreztem azon a napon,[3] és azóta is mindennap érzem az abból fakadó örömöt, hogy őket egymáshoz, engem pedig hozzájuk pecséltek.

1945-ben, mikor még az orvosi tanulmányaimat végeztem, feleségül vettem Dantzel White-ot a Salt Lake templomban. Kilenc ragyogó lánnyal és egy drága fiúval áldattunk meg. Egyre növekvő családunk ma életem egyik legnagyobb öröme.

2005-ben, majdnem 60 évnyi házasság után drága Dantzelem váratlanul hazaszólíttatott. Egy ideig szinte teljesen letaglózott a gyász. A húsvét üzenete és a feltámadás ígérete azonban erőt adott nekem.

Aztán az Úr mellém sodorta Wendy Watsont. 2006. április 6-án pecsételtek minket egymáshoz a Salt Lake templomban. Ó, mennyire szeretem őt! Rendkívüli asszony – hatalmas áldás nekem, a családomnak és az egész egyháznak.

Mindezen áldások annak eredményeként érkeztek, hogy kerestem és megfogadtam a Szentlélek késztetéseit. Lorenzo Snow elnök azt mondta: „Ez minden utolsó napi szent hatalmas kiváltsága[,] hogy jogunkban áll részesülni a Lélek megnyilatkozásaiban életünk minden napján.”[4]

Mióta az egyház elnökeként megkaptam új elhívásomat, a Lélek többek között azt véste ismételten az elmémbe, hogy az Úr milyen készségesen fedi fel szándékát és akaratát. A kinyilatkoztatás elnyerésének kiváltsága Isten gyermekeinek adott egyik legnagyobb ajándéka.

A Szentlélek megnyilatkozásai által az Úr minden igazlelkű törekvésünkben segíteni fog minket. Emlékszem, a műtőben egy beteg felett állva – nem igazán tudván, hogyan hajtsak végre egy addig példa nélkül álló eljárást – megtapasztaltam, amint a Szentlélek felvázolja elmémben a módszert.[5]

Leánykérésem nyomatékosításaként azt mondtam Wendynek: „Tudom, mi az a kinyilatkoztatás, és hogy miként részesülhetek benne.” Javára legyen mondva – és mint megtudtam, ez jellemző rá –, ő már kért és kapott is ránk vonatkozó kinyilatkoztatást, mely felbátorította őt arra, hogy igent mondjon.

A Tizenkét Apostol Kvórumának tagjaként naponta imádkoztam kinyilatkoztatásért, és hálát adtam az Úrnak minden alkalommal, amikor szólt a szívemhez és az elmémhez.

Képzeljétek el ennek csodáját! Legyen bármi az egyházi elhívásunk, imádkozhatunk Mennyei Atyánkhoz, hogy útmutatást és irányítást kapjunk, figyelmeztessen minket a veszélyekre és a zavaró tényezőkre, és képesek legyünk elvégezni olyan dolgokat, amelyeket magunktól egyszerűen nem tudnánk. Ha valóban befogadjuk a Szentlelket, és megtanuljuk felismerni és megérteni a késztetéseit, akkor kis és nagy dolgokban is útmutatást fogunk kapni.

Amikor nemrég azzal az ijesztő feladattal szembesültem, hogy válasszak ki két tanácsost, nem tudtam, hogyan választhatnék ki csupán kettőt azon tizenkét férfi közül, akiket szeretek és tisztelek.

Mivel tudom, hogy a jó sugalmazás alapját a jó információk képezik, imádságos lélekkel minden egyes apostollal leültem négyszemközt.[6] Azután visszavonultam a templom egy félreeső szobájába, és az Úr akaratát kerestem. Bizonyságot teszek arról, hogy az Úr utasított engem Dallin H. Oaks elnök és Henry B. Eyring elnök kiválasztására, hogy tanácsosaimként szolgáljanak az Első Elnökségben.

Hasonlóképp bizonyságot teszek arról, hogy az Úr sugalmazta Gerrit W. Gong elder és Ulisses Soares elder elhívását, hogy el legyenek rendelve az Ő apostolaivá. Én és mindannyian üdvözöljük őket a szolgálat ezen különleges testvéri kötelékében.

Amikor az Első Elnökség és a Tizenkettek Kvórumának tanácsaként összegyűlünk, akkor a gyűléstermeink a kinyilatkoztatás termeivé válnak. Tapinthatóan jelen van a Lélek. Összetett kérdésekkel birkózva izgalmas folyamat tárul elénk, amidőn minden egyes apostol szabadon kifejezésre juttatja a gondolatait és a véleményét. Bár a kezdeti meglátásaink különbözhetnek egymástól, az egymás iránt érzett szeretetünk állandó. A köztünk lévő egység segít, hogy felismerjük az Úrnak az Ő egyházára vonatkozó akaratát.

Gyűléseinken soha nem a többség dönt. Imádságos lélekkel addig hallgatjuk egymást és beszélgetünk, míg egységessé nem válunk. Aztán, ha már teljesen egyetértünk, szinte bele lehet borzongani a Szentlélek egységesítő hatásába! Megtapasztaljuk azt, amit Joseph Smith próféta már tudott, amikor azt tanította, hogy „az érzések egyesülésével hatalmat nyerünk Istennel”[7]. Sem az Első Elnökségnek, sem pedig a Tizenkettek Kvórumának egyetlen tagja sem hagyatkozna soha saját ítélőképességére az Úr egyházát illető döntésekben.

Fivérek és nőtestvérek! Hogyan válhatunk olyan férfiakká és nőkké – azokká a krisztusi szolgákká –, akikre az Úrnak szüksége van? Miként találhatunk válaszokat nyugtalanító kérdéseinkre? Ha Joseph Smith fenséges élménye a Szent Ligetben tanít nekünk bármit is, akkor az az, hogy a mennyek nyitva állnak, és Isten szól az Ő gyermekeihez.

Joseph Smith próféta követendő mintát adott nekünk kérdéseink megoldására. Jakab ígéretének hatására, mely szerint ha híján vagyunk a bölcsességnek, akkor kérhetünk Istentől,[8] a fiatal Joseph közvetlenül Mennyei Atya elé tárta a kérdését. Személyes kinyilatkoztatásra törekedett, és ez a törekvése megnyitotta ezt az utolsó adományozási korszakot.

Számotokra mit fog megnyitni egy ehhez hasonló törekvés? Ti milyen bölcsességnek vagytok híján? Miről érzitek azt, hogy sürgősen meg kell tudnotok vagy értenetek? Kövessétek Joseph próféta példáját! Keressetek egy csendes helyet, ahová rendszeresen elvonulhattok! Alázkodjatok meg Isten előtt! Öntsétek ki szíveteket Mennyei Atyátoknak! Forduljatok Őhozzá válaszokért és vigaszért!

Jézus Krisztus nevében imádkozzatok az aggodalmaitok, a félelmeitek, a gyengeségeitek – igen, szívetek hő vágyai felől! Aztán pedig figyeljetek! Írjátok le az elmétekbe érkező gondolatokat! Jegyezzétek fel az érzéseiteket, és hajtsátok végre a tetteket, melyekre késztetést éreztek! Ezt a folyamatot napról napra, hónapról hónapra, évről évre ismételve „belenőhettek a kinyilatkoztatás tantételébe”[9].

Vajon Isten valóban szólni akar hozzátok? Igen! „Éppen csak annyira nyújthatja ki az ember satnya karját, hogy megállítsa a Missouri-folyót annak elrendelt folyásában, …amennyire megakadályozhatja a Mindenhatót abban, hogy az utolsó napi szentek fejére tudást árasszon a mennyből.”[10]

Nem kell kétségek közt maradnotok azt illetően, hogy mi igaz.[11] Nem kell kétségek közt maradnotok azt illetően, hogy kiben bízhattok meg teljes biztonsággal. Személyes kinyilatkoztatás által saját tanúbizonyságot kaphattok arról, hogy a Mormon könyve Isten szava, hogy Joseph Smith próféta, és hogy ez az Úr egyháza. Függetlenül attól, hogy mások mit mondanak vagy tesznek, soha senki nem veheti el a szíveteknek és az elméteknek tett tanúbizonyságot arról, hogy mi igaz.

Arra buzdítalak benneteket, hogy nyújtózkodjatok a személyes kinyilatkoztatás elnyerését illető jelenlegi lelki képességeteken túlra, mert az Úr ezt ígérte: „Ha [kerestek], akkor kinyilatkoztatást kinyilatkoztatásra, ismeretet ismeretre kaptok, hogy ismerhessétek a rejtelmeket és a békés dolgokat – azokat, amelyek örömet hoznak, azokat, amelyek örök életet hoznak.”[12]

Oly sok minden van még, amit Mennyei Atyátok tudatni akar veletek! Neal A. Maxwell elder azt tanította: „Akiknek van szemük a látásra és fülük a hallásra, azok számára világos, hogy az Atya és a Fiú bizony elárulják a világegyetem titkait!”[13]

Semmi nem nyitja meg annyira a mennyeket, mint a fokozott tisztaságnak, a pontos engedelmességnek, az őszinte keresésnek és annak kombinációja, hogy naponta lakmározunk Krisztus szavain a Mormon könyvéből[14], illetve rendszeresen időt szentelünk a templomi és családtörténeti munkára.

Biztosan lesznek olyan időszakok, amikor úgy érzitek, mintha zárva lennének a mennyek. Azonban megígérem nektek, hogy ha kitartotok az engedelmességben, hálát adtok az Úrtól kapott minden áldásért, és türelmesen elfogadjátok az Úr időbeosztását, akkor meg fogjátok kapni a keresett tudást és megértést. Az Úr által nektek szánt minden áldás valóra fog válni – még csodák is. Ez lesz számotokra a személyes kinyilatkoztatás eredménye.

Én derűlátó vagyok a jövőt illetően. Mindannyiunk számára telve lesz lehetőségekkel, hogy fejlődjünk, hogy megtegyük, amit tudunk, valamint hogy a föld minden szegletébe elvigyük az evangéliumot. Azonban naiv sem vagyok az előttünk álló napokat illetően. Összetett és egyre viszálykodóbb világban élünk. Az állandóan elérhető közösségi média és a 24 órán keresztül érkező hírek könyörtelen üzenetekkel bombáznak minket. Ha bármiféle reményt is szeretnénk érezni arra, hogy megszűrhetjük azon hangok tengerét és azokat az emberi filozófiákat, amelyek az igazságot támadják, akkor meg kell tanulnunk kinyilatkoztatást kapni.

Szabadítónk és Megváltónk, Jézus Krisztus mostantól kezdve fogja véghezvinni néhány leghatalmasabb művét mindaddig, amíg újra eljő. Csodálatos jeleit láthatjuk majd annak, hogy az Atyaisten és Fia, Jézus Krisztus uralkodik ezen egyház felett, magasztosan és dicsőségben. Az eljövendő napokat azonban nem lehet majd lelkileg túlélni a Szentlélek útmutató, irányító, vigasztaló és állandó hatása nélkül.

Szeretett fivéreim és nőtestvéreim! Könyörögve kérlek benneteket, hogy gyarapítsátok a kinyilatkoztatás elnyerésére irányuló lelki képességeteket! Legyen ez a húsvétvasárnap életetek meghatározó pillanata! Döntsetek úgy, hogy elvégzitek az ahhoz szükséges lelki munkát, hogy élvezhessétek a Szentlélek ajándékát, és gyakrabban, tisztábban hallhassátok a Lélek hangját.

Morónival együtt arra buzdítalak benneteket ezen a húsvéti sabbaton, hogy „jöjjetek Krisztushoz, és ragadjatok meg minden jó ajándékot”[15], kezdve a Szentlélek ajándékával, mely ajándék meg tudja és meg is fogja változtatni az életeteket.

Mi Jézus Krisztus követői vagyunk. A legfontosabb igazság, melyet a Szentlélek valaha is kinyilatkoztat majd nektek, az, hogy Jézus valóban a Krisztus, az élő Isten Fia. Ő él! Ő a mi Szószólónk az Atyánál, a példaképünk és a Megváltónk. Ezen a húsvétvasárnapon az Ő engesztelő áldozatáról, szó szerinti feltámadásáról és isteni mivoltáról emlékezünk meg.

Ez az Ő egyháza, mely Joseph Smith próféta által lett visszaállítva. Erről teszem bizonyságomat, kifejezvén szeretetemet mindegyikőtök iránt, Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Lásd Tan és szövetségek 19:18. ↩

Lásd Lukács 23:33. ↩

Lásd Alma 26:16. ↩

Az egyház elnökeinek tanításai: Lorenzo Snow (2012). 78. ↩

Lásd Russell M. Nelson: Az imádság édes hatalma. Liahóna, 2003. máj. 7–8. ↩

Lásd 3 Nefi 28:1. ↩

Az egyház elnökeinek tanításai: Joseph Smith (2007). 415. ↩

Lásd Jakab 1:5. ↩

Vö. Tanítások: Joseph Smith. 136. ↩

Tan és szövetségek 121:33. ↩

Lásd Moróni 10:5. ↩

Tan és szövetségek 42:61. ↩

Neal A. Maxwell, “Meek and Lowly” (Brigham Young University devotional, Oct. 21, 1986), 9, speeches.byu.edu. ↩

Lásd 2 Nefi 32:3. ↩

Moróni 10:30. ↩

Gerrit W. Gong elder
Krisztusunk ma feltámadt

Drága fivérek és nőtestvérek! Amikor a fiaink még kicsik voltak, esténként beagle kutyusokról meséltem nekik, altatóként pedig himnuszokat szoktam énekelni, köztük a Krisztusunk ma feltámadt[1] címűt. Néha játékosan átírtam a szavakat: „Ideje már aludni, halleluja!” A fiaink általában igen hamar álomba merültek; vagy legalábbis tudták, hogy ha úgy tesznek, mintha aludnának, abbahagyom az éneklést.

Szavak – legalábbis az én szavaim – ki sem fejezhetik, milyen érzések vettek erőt rajtam, mióta Russell M. Nelson elnök szeretetteljesen megfogta a kezemet, és drága Susanemmel az oldalamon átadta ezt a szent elhívást az Úrtól, melytől még a lélegzetem is elállt, s melynek hatására számos alkalommal könnyekre fakadtam az elmúlt néhány napban.

Ezen a húsvéti sabbaton örömmel énekelem, hogy „halleluja”. Feltámadt Szabadítónk megváltó szeretetének éneke[2] a szövetségek összhangját ünnepli (melyek összekötnek bennünket Istennel és egymással), valamint Jézus Krisztus engesztelését (mely segít, hogy levetkőzzük a természetes embert és asszonyt, és engedjünk a Szent Lélek hívásainak[3]).

A szövetségeink és a Szabadítónk engesztelése együttesen képessé és nemessé tesznek. Együttesen segítenek abban, hogy ragaszkodjunk és elengedjünk. Ezek együttesen megédesítenek, megőriznek, megszentelnek és megváltanak.

Joseph Smith próféta azt mondta: „Talán némelyeknek nagyon merész tannak tűnik az, amiről beszélünk – egy olyan hatalom, amely feljegyez, illetve megköt a földön és megköt a mennyben. Mindazonáltal, a világ minden korszakában, amikor az Úr valós kinyilatkoztatás által valamely embernek vagy emberek valamely csoportjának megadta a papság egy adományozási korszakát, akkor ez a hatalom is mindig megadatott.”[4]

És ez így van napjainkban is. Sehol máshol nem elérhető szent szövetségek és szertartások az Úr 159 szent házában állnak rendelkezésünkre, a világ 43 országában. A visszaállított papsági kulcsokon, tanon és felhatalmazáson keresztül megígért áldások adatnak, melyek a hitünket, az engedelmességünket és az Ő Szent Lelkének ígéreteit tükrözik, melyek számunkra, a mi nemzedékeinkben adatnak, az időben és az örökkévalóságban.

Drága fivéreim és nőtestvéreim minden nemzetben, nemzetségben és nyelvben e világméretű egyházunkban! Köszönöm élő hiteteket, reményeteket és jószívűségeteket minden lépésben! Köszönöm, hogy visszaállított evangéliumi bizonysággal és élménnyel teli gyülekezetté váltok!

Drága testvéreim, mi mind összetartozunk. Egységben és szeretetben fonódhatunk össze[5] mindenben és minden helyen.[6] Ahogy arra az Úr Jézus Krisztus is kér mindnyájunkat, bárhol, bármilyen körülmények között legyünk is: „Jőjjetek és lássátok meg.”[7]

Ezen a napon alázattal ajánlom fel lelkem minden energiáját és képességét[8] – bármi legyen is az most vagy a jövőben – Szabadítómnak, drága Susanemnek és a családunknak, a Fivéreimnek és nektek mindegyikőtöknek, szeretett fivéreim és nőtestvéreim!

Mindennek, ami jó és örökkévaló, a középpontjában az Istennek, a mi Örökkévaló Atyánknak, továbbá az Ő Fiának, Jézus Krisztusnak és az Ő engesztelésének az élő valósága áll, melyről a Szentlélek tanúságot tesz.[9] Húsvétvasárnap van. Áhítattal tanúskodom és ünnepélyesen teszem bizonyságomat az élő Krisztusról – Őróla, aki meghalt, akit eltemettek, és a ki újra feltámadt a harmadik napon, és felemelkedett a mennybe.[10] Ő az Alfa és az Omega[11] – velünk volt a kezdetben, és Ő velünk lesz mindvégig.

Bizonyságot teszek az utolsó napi prófétákról, Joseph Smith prófétától kezdve a mi drága Russell M. Nelson elnökünkig, akit örömmel támogatunk. Ahogy az elemis gyermekeink éneklik: „Kövesd hát mindig a prófétákat…, így el nem tévedsz!”[12] Tanúbizonyságomat teszem, hogy ahogy azt megjövendölték a szentírásokban, köztük a Mormon könyvében is, amely egy másik bizonyság Jézus Krisztusról: az Úr királysága ismét megalapíttatott a földön a Messiás második eljövetelére való felkészülésként.[13] Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Krisztusunk ma feltámadt. Himnuszok, 123. sz. ↩

Lásd Alma 5:26. ↩

Lásd Móziás 3:19. ↩

Tan és szövetségek 128:9. ↩

Lásd Móziás 18:21. ↩

Lásd Móziás 18:9. ↩

János 1:39. ↩

Lásd 1 Nefi 15:25. ↩

„[E]lnyertétek a Szentlelket, mely tanúbizonyságot tesz az Atyáról és a Fiúról, betöltve az ígéretet, melyet tett, hogy ha ezen az úton léptek be, akkor elnyeritek” (2 Nefi 31:18). ↩

Lásd Az egyház elnökeinek tanításai: Joseph Smith (2007). 52. ↩

Lásd Tan és szövetségek 19:1. ↩

Kövesd a prófétát! Gyermekek énekeskönyve, 58. ↩

Lásd Mormon könyve: Bevezetés. ↩

Ulisses Soares elder
A próféták a Szentlélek hatalma által szólnak

Drága fivéreim és nőtestvéreim! Bárhol legyetek is, szeretném őszinte és mély hálámat kifejezni a tegnapi támogató szavazatotokért. Bár Mózeshez hasonlóan úgy érzem, híján vagyok az ékesszólásnak és nehezen forog a nyelvem, az Úr hozzá intézett szavaiban vigaszra találok:

„Ki adott szájat az embernek? Avagy ki tesz némává vagy siketté, vagy látóvá vagy vakká? Nemde én, az Úr?

Most hát eredj és én lészek a te száddal, és megtanítlak téged arra, a mit beszélned kell” (2 Mózes 4:11–12; lásd még 10. vers).

Szeretett feleségem szeretetében és támogatásában is megnyugvást találok. Mindig is példás jósággal, szeretettel és teljes odaadással volt az Úr iránt, illetve irántam és családunk iránt. Szívem minden dobbanásával szeretem őt, és hálás vagyok a pozitív hatásért, melyet ránk gyakorol.

Testvéreim, szeretném a bizonyságomat tenni nektek arról, hogy Russell M. Nelson elnök Isten prófétája a földön. Soha nem láttam még nála kedvesebb és szeretetteljesebb embert. Bár rettentő alkalmatlannak éreztem magam erre a szent elhívásra, az ő szavai és gyengéd tekintete e feladat átadásakor azt éreztették velem, hogy átölel a Szabadító szeretete. Köszönöm, Nelson elnök! Támogatlak téged és szeretlek téged.

Mekkora áldás számunkra az, hogy ezekben a napokban, melyekben élünk, vannak a földön olyan prófétáink, látnokaink és kinyilatkoztatóink, akik igyekeznek megtudni az Úr akaratát és követni azt! Vigasztaló annak tudata, hogy azon kihívások ellenére, melyekkel az életben szembenézünk, nem vagyunk egyedül a világban. Istennek a gyermekei iránt érzett szeretetét mutatja az, hogy vannak prófétáink, akik tudatják Isten és Jézus Krisztus ígéreteit és igaz természetét az Ő népükkel. Ezt személyes tapasztalataim által tanultam meg.

Tizennyolc évvel ezelőtt a feleségem és én telefonhívást kaptunk James E. Faust elnöktől, aki akkor második tanácsos volt az Első Elnökségben. Elhívott, hogy a feleségemmel a társamként szolgáljak misszióelnökként Portugáliában. Azt mondta, hogy csupán hat hetünk van a missziónk megkezdése előtt. Bár felkészületlennek és alkalmatlannak éreztük magunkat, elfogadtuk az elhívást. Legfőbb aggodalmunk az volt, hogy megkapjuk az abban az országban teljesített szolgálathoz szükséges vízumot, mert az addigi tapasztalatok alapján ennek folyamata hat-nyolc hónapig is eltartott.

Faust elnök megkérdezte, hiszünk-e abban, hogy az Úr csodát tesz majd, és hamarabb meg tudjuk oldani a vízum problémáját. Válaszunk határozott „igen” volt, és azonnal nekiláttunk az előkészületeknek. Összeszedtük a vízumokhoz szükséges iratokat, és a három kisgyermekünkkel együtt amilyen hamar csak lehetett, felkerestük a konzulátust. Ott egy nagyon kedves hölgy fogadott minket. Papírjainkat átnézve, és megtudva, hogy mi dolgunk lesz Portugáliában, ránk nézett és azt kérdezte: „Valóban segíteni fogják a hazám népét?” Határozott igennel feleltünk, és elmagyaráztuk, hogy Jézus Krisztust fogjuk képviselni, Őróla és a világban betöltött isteni küldetéséről fogunk bizonyságot tenni. Négy héttel később visszamentünk, megkaptuk a vízumunkat, és hat héten belül már ott is voltunk a missziós területen, ahogy arra az Úr prófétája kért minket.

Testvéreim, szívem mélyéből bizonyságot teszek arról, hogy a próféták a Szentlélek hatalma által szólnak. Bizonyságot tesznek Krisztusról és a földön betöltött isteni küldetéséről. Az Úr elméjét és szívét képviselik, és arra lettek elhíva, hogy Őt képviselve megtanítsák nekünk, mit kell tennünk azért, hogy Istenhez és az Ő Fiához, Jézus Krisztushoz visszatérve az Ő jelenlétükben éljünk. Áldásokban részesülünk, ha hitünket gyakorolva követjük a tanításaikat. Őket követve boldogabb és kevésbé bonyolult lesz az életünk, könnyebb lesz hordozni a nehézségeinket és a gondjainkat, és olyan lelki vértezetet vonunk magunk köré, mely meg fog védeni minket napjaink ellenségének támadásaitól.

Ezen a húsvéti napon ünnepélyes bizonyságot teszek arról, hogy Jézus Krisztus feltámadt; Ő él, és prófétái, látnokai és kinyilatkoztatói által Ő irányítja egyházát a földön. Bizonyságot teszek arról, hogy Ő a világ Szabadítója és Megváltója, és hogy Őáltala szabadítást nyerhetünk és felmagasztosulhatunk drága Istenünk színe előtt. Szeretem Őt; csodálom Őt. Követni akarom Őt, megtenni az Ő akaratát, és hasonlóbbá válni Őhozzá. Ezeket mondom alázatosan, az Úr Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Jeffrey R. Holland elder
Velük lenni és erősíteni őket

Ralph Waldo Emerson szavait szabadon idézve: Az élet legemlékezetesebb pillanatai azok, melyek során megrohan minket a kinyilatkoztatás.[1] Nelson elnök, nem tudom, még hány ilyen „rohamot” tudunk elviselni ezen a hétvégén! Néhányunknak elég gyenge a szíve. De jut eszembe, ez pont a te szakterületed! Micsoda próféta!

Nelson elnök tegnap esti és ma délelőtti bámulatos bejelentéseinek és bizonyságainak lelkületében én is tanúságomat teszem arról, hogy ezek a változtatások mind azt a kinyilatkoztatást példázzák, amely kezdettől fogva vezeti ezt az egyházat. További bizonyítékai annak, hogy az Úr meggyorsítja munkáját a maga idejében.[2]

Mindannyiótoknak, akik már türelmetlenül várjátok, hogy megismerjétek ezen változások részleteit, elmondanám, hogy e konferenciai ülés végeztével azonnal elindul egy folyamat, mely során – talán nem pont ilyen sorrendben, de – az egyház összes tagja, akinek csak rendelkezünk az ímélcímével, kap majd egy levelet az Első Elnökségtől. Ennek mellékleteként minden papsági és segédszervezeti vezető kap egy hétoldalas dokumentumot, mely kérdéseket és válaszokat tartalmaz. Továbbá ezeket az anyagokat azonnal közzé is tesszük a ministering.lds.org oldalon. „Kérjetek és adatik néktek; keressetek és találtok”[3].

Most pedig rátérnék csodás feladatomra, melyet Jean B. Bingham nőtestvérrel együtt kaptunk Russell M. Nelson elnöktől. Fivérek és nőtestvérek! Amint a kvórumok és segédszervezetek munkája intézményesen egyre érettebbé válik, ebből adódóan nekünk személyesen is egyre érettebbé kell válnunk – vagyis egyénileg felül kell emelkednünk bármiféle gépies, érzelmektől mentes rutincselekedeten, annak a szívből jövő tanítványságnak a szintjére, amelyet a Szabadító fogalmazott meg a földi szolgálata végéhez közeledve. Amikor távozni készült még mindig ártatlan és némiképp összezavarodott követői kis csapatától, nem sorolt fel nekik tucatnyi követendő adminisztratív lépést, és nem adott át nekik egy maroknyi, három példányban kitöltendő jelentést. Nem; feladatukat egyetlen alapvető parancsolatban foglalta össze: „[E]gymást szeressétek; a mint én szerettelek titeket… Erről ismeri meg mindenki, hogy az én tanítványaim vagytok, ha egymást szeretni fogjátok.”[4]

Arra tett erőfeszítésünkben, hogy közelebb kerüljünk ehhez az evangéliumi eszményhez, az újonnan bejelentett papsági és segítőegyleti szolgálattételi elgondolás magában foglalja majd egyebek közt a következő elemeket, melyek közül néhányat a Segítőegylet már csodálatos sikerrel alkalmaz.[5]

Nem használjuk többé a házi- és látogatótanítás nyelvezetét. Ez részben annak köszönhető, hogy szolgálattételi erőfeszítéseink nagy része az otthonon kívüli egyéb helyszíneken fog megvalósulni, részben pedig annak, hogy a kapcsolatfelvételt nem egy előre elkészített lecke tanítása fogja meghatározni, noha természetesen – szükség szerint – továbbra is megosztható lesz egy-egy lecke. Ennek a szolgálattételi elgondolásnak az alapvető célja az lesz, amit Alma napjaiban is megfogalmaztak: hogy „őrköd[jenek] népük felett, és az igazlelkűséggel kapcsolatos dolgokkal táplál[j]ák őket”[6].

Amennyire lehetséges, továbbra is folytatjuk az otthonokban tett látogatásokat, de a helyi sajátosságok – úgymint a magas létszám, a nagy távolságok, a személyes biztonság és más, kihívást jelentő körülmények – megakadályozhatják minden otthon minden hónapban történő meglátogatását. Amint azt az Első Elnökség évekkel ezelőtt tanácsolta: tegyétek meg a tőletek telhető legjobbat.[7] A tényleges látogatásokra kialakított bármilyen beosztásotokon kívül a naptár kiegészülhet telefonhívásokkal, írott üzenetekkel, SMS-ekkel, ímélekkel, videocsevegésekkel, az egyházi gyűléseken folytatott beszélgetésekkel, közös szolgálati projektekkel, társas összejövetelekkel, illetve a közösségi média világának seregnyi lehetőségével. Hangsúlyoznám azonban, hogy e jóval tágabb nézet nem foglalja magában azt a siralmas üzenetet, amelyet nemrég egy autó lökhárító-matricáján olvastam. Így szólt: „Ha dudálok, házitanítva lettél!” Könyörgöm, könyörgöm, fivérek (a nőtestvérek soha nem tennének ilyet – az egyház férfitestvéreihez beszélek), ezekkel a módosításokkal több gondoskodást és törődést szeretnénk látni, nem kevesebbet!

A szolgálattétel ezen újabb, evangéliumalapúbb elgondolásával már szinte érzem, ahogy pánikba estek, hogy vajon mit lehet majd elszámolni a jelentésen. Nos, nyugalom: nem lesz semmiféle jelentés – legalábbis nem az „itt-a-hónap-harmincegyedike-és-még-épp-sikerült-beesnem-az-ajtótokon” típusú jelentés. Ebben is igyekszünk érettebbé válni. Az egyedüli jelentés arra irányul majd, hogy a vezetők hány interjút tartottak az egyházközségben lévő szolgálattételi társakkal az adott negyedévben. Bármily egyszerűnek is hangzik, drága barátaim, ezek az interjúk létfontosságúak. Ezek nélkül a tájékoztatások nélkül a püspök semmilyen más módon nem tud majd értesülni a szükséges tudnivalókról népe lelki és fizikai helyzetét illetően. Ne feledjétek: a szolgálattevő férfitestvérek a püspökséget és az elderek kvórumának elnökségét képviselik, ám nem helyettesítik azokat. A püspök és a kvórumelnök kulcsai jóval túlmutatnak a szolgálattétel ezen fogalmán.

Mivel ez a jelentés merőben más, mint bármi, amit eddig benyújtottatok, hadd hangsúlyozzam, hogy nekünk az egyház központjában nem kell azt tudnunk, hogy hogyan vagy hol vagy mikor veszitek fel a kapcsolatot a testvérekkel; minket csak az érdekel, hogy ez valóban megtörténik-e, és hogy minden tőletek telhető módon áldást hoztok-e rájuk.

Testvérek! Mennyből adott lehetőséget rejt ez magában számunkra egyházként az Isten előtti „tiszta és szeplő nélkül való [vallás]”[8] szemléltetésére – hogy viseljük „egymás terheit…, hogy azok könnyűek lehessenek”, és hogy „megvigasztal[juk] azokat, akik vigasztalásra szorulnak”,[9] hogy szolgáljunk az árváknak és özvegyeknek, a házasoknak és az egyedülállóknak, az erőseknek és a csüggedőknek, az elnyomottaknak és a hatalmasoknak, a boldogoknak és a szomorúaknak – egyszóval mindannyiunknak, egytől egyig, mivel mindannyiunknak szüksége van arra, hogy érezzük a barátság melengető kezét és halljuk a hit szilárd kijelentését. Azonban figyelmeztetlek benneteket, hogy az új megnevezés, az új rugalmasság és a kevesebb jelentés szemernyi változást sem fog eredményezni a szolgálatunkban, ha nem arra szólító felkérésként tekintünk rá, hogy egy merészen új, szentebb módon gondoskodjunk egymásról, ahogy Nelson elnök az imént említette. Amikor lelki szemeinket a szeretet törvényének egyetemesebb megélésére fordítjuk, azon nemzedékek előtt rójuk le a tiszteletünket, akik éveken át szolgáltak ily módon. Hadd említsek meg egy friss példát az efféle odaadásra, annak reményében, hogy emberek seregei értik majd meg még jobban az Úr arra vonatkozó parancsolatát, hogy fivéreinkkel és nőtestvéreinkkel legyünk és erősítsük őket.[10]

Január 14-én, vasárnap, kicsivel délután 5 óra után fiatal barátaim, Brett és Kristin Hamblin kedélyesen beszélgettek az arizonai Tempe városában lévő otthonukban, miután Brett végzett az aznapi püspökségi szolgálatával, Kristin pedig öt gyermekük fáradhatatlan ellátásával.

Hirtelen Kristin, aki az előző évben látszólag sikeresen legyőzte a mellrákot, eszméletét vesztve összeesett. Brett azonnal kihívta a mentőket, akik a kiérkezésükkor kétségbeesetten próbálták újjáéleszteni a feleségét. Miközben Brett imádkozott és esdekelt, gyorsan elintézett két telefonhívást: az egyikben az édesanyját hívta, hogy megkérje, segítsen a gyerekekkel, a másikban pedig Edwin Pottert, a házitanítóját. Ez utóbbi beszélgetés teljes egészében így zajlott:

Edwin, látva a számot a kijelzőn, így szólt a telefonba: „Szia, Brett, mi újság?”

Brett szinte üvöltötte a választ: „Légy szíves, gyere át – most rögtön!”

Mire Brett számolni kezdhette volna az eltelt perceket, papsági társa már ott is volt mellette, segített neki a gyerekekkel, majd pedig elfuvarozta Hamblin testvért a kórházba, a feleségét szállító mentőautó mögött sietve. A kórházban aztán, alig 40 perccel azután, hogy Kristin behunyta a szemét, az orvosok halottnak nyilvánították az asszonyt.

Brett zokogott, Edwin pedig egyszerűen a karjában tartotta és vele együtt sírt – hosszú, hosszú ideig. Amikor aztán magára hagyta, hogy Brett a többi ott lévő családtaggal gyászoljon, Edwin elment a püspök otthonába, hogy elmondja neki, mi történt. Ez a csodálatos püspök azon nyomban útnak indult a kórházba, míg Edwin visszament Hamblinék otthonába. Ott a feleségével, Charlotte-tal – aki szintén sietve érkezett – játszottak az öt, immár anya nélkül maradt, 12 és 3 év közötti gyermekkel. Megvacsoráztatták őket, tartottak egy rögtönzött énekelőadást, majd ágyba dugták a gyerekeket.

Brett később ezt mondta nekem: „Nem az a bámulatos ebben a történetben, hogy Edwin jött, amikor hívtam. Vészhelyzetben mindig vannak, akik készek segíteni. Nem; ebben a történetben az a bámulatos, hogy pont ő jutott eszembe. Mások is vannak a környezetünkben. Kristinnek egy bátyja és egy nővére is alig öt kilométerre lakik tőlünk. Remek püspökünk van, ő a legjobb. Edwinnel azonban olyan a kapcsolatunk, hogy ösztönösen azt éreztem, őt kell hívnom, amikor segítségre van szükségem. Az egyház szervezett módot biztosít arra, hogy még jobban tudjunk a második parancsolat szerint élni: hogy szeressünk, szolgáljunk, és olyan kapcsolatokat építsünk ki a fivéreinkkel és nőtestvéreinkkel, amelyek segítenek közelebb kerülnünk Istenhez.”[11]

Edwin ezt mondta erről az élményről: „Holland elder, az az érdekes az egészben, hogy Brett régebb óta a mi családunk házitanítója, mint én az övékének. Ez alatt az idő alatt mindig inkább barátként, semmint megbízásból látogatott minket. Nagyszerű példát mutatott, és megtestesíti mindazt, aminek egy tevékeny és törődő papságviselőnek lennie kell. A feleségem, a fiaim – mi nem úgy tekintünk rá, mint akinek minden hónap végén kötelező egy üzenetet hoznia nekünk; barátként gondolunk rá, aki ott lakik az utca végén, a sarkon túl, aki a világon bármit megtenne a családunk megáldásáért. Örülök, hogy egy csekély részét vissza tudtam fizetni annak az adósságnak, amellyel neki tartozom.”[12]

Testvérek, veletek együtt tisztelgek minden tömbtanító és gondnoksági kerületi tanító és házitanító és látogatótanító előtt, aki valaha is ily hithűen szeretett és szolgált a történelmünk folyamán. Azért imádkozunk ma, hogy minden férfi és nő – és minden idősebb fiatal férfi és fiatal nő – úgy távozzon erről az általános konferenciáról, hogy még mélyebb elkötelezettség éljen benne a mások iránti szívből jövő gondoskodásra, melyre egyedül Krisztus tiszta szeretete motiválja. Nem számít, mennyire érezzük magunkat korlátozva vagy alkalmatlannak – és mindannyiunknak vannak kihívásai –, mégis dolgozzunk vállvetve a szőlőskert Urával,[13] segítő kezet nyújtva mindnyájunk Istenének és Atyjának azon hatalmas feladatában, hogy imákat válaszoljon meg, vigaszt nyújtson, könnyeket szárítson fel és megerősítse az ellankadt térdeket.[14] Ha így teszünk, azzal még inkább Krisztus olyan igaz tanítványai leszünk, amilyennek lennünk kell. Ezen a húsvétvasárnapon szeressük egymást, amint Ő szeretett minket,[15] ezért imádkozom Jézus Krisztus nevében, ámen.

Lásd Ralph Waldo Emerson, The Conduct of Life [Az élet irányítása] (1860), 268. ↩

Lásd Tan és szövetségek 88:73. ↩

Lukács 11:9. ↩

János 13:34–35. ↩

Lásd Tartsátok vele a kapcsolatot – bárhol, bármikor, bárhogyan! Liahóna, 2018. jan. 7. ↩

Móziás 23:18; lásd még Tan és szövetségek 20:53. ↩

Lásd “Watching Over and Strengthening Members,” First Presidency letter, Dec. 10, 2001. ↩

Jakab 1:27. ↩

Móziás 18:8–9. ↩

Lásd Tan és szövetségek 20:53. ↩

Brett Hamblin, személyes levelezés, 2018. febr. ↩

Edwin Potter, személyes levelezés, 2018. febr. ↩

Lásd Jákób 5:70–72. ↩

Lásd Tan és szövetségek 81:5. ↩

Lásd János 15:12. ↩

Russell M. Nelson elnök
Bátran végezzük

Szeretett fivéreim és nőtestvéreim! Amint e történelmi jelentőségű konferencia végéhez érünk, veletek együtt köszönetet mondok az Úrnak az útmutatásáért és sugalmazó befolyásáért. A zene gyönyörű volt és felemelő. Az üzenetek nem pusztán épületesek voltak, de meg is változtatták az életünket!

Az ünnepélyes gyülekezet során új Első Elnökséget támogattunk. Két nagyszerű férfi került a Tizenkét Apostol Kvórumába. Továbbá elhívtunk nyolc új általános felhatalmazott hetvenest.

Most pedig egy kedvenc himnusszal foglalnám össze megújult elszántságunkat, kihívásunkat és feladatunkat a jövőre nézve:

Bátran végezzük Urunk nagy munkáját,

S életünk végén elnyerjük a jutalmát.

Az igaz ügyért minden szent kardot ránt,

Mert velünk van az igazság.

Ne félj, ha ellenség zúdul rád;

Bátran! Lásd, az Úr mellettünk áll!

Nem fogunk hallgatni a gonosz szavára,

Egyedül az Úr parancsára.[1]

Arra intelek benneteket, hogy a következő hat hónap során gyakran – sőt, újra és újra – tanulmányozzátok e konferencia üzeneteit. Tudatosan keressétek a módját, hogy beillesszétek ezeket az üzeneteket a családi estjeitekbe, az evangéliumi tanításotokba, a családdal és barátokkal folytatott beszélgetéseitekbe, sőt, még a nem a mi hitünket valló emberekkel folytatott beszélgetéseitekbe is. Ha szeretettel adjuk át, sok jó ember fog pozitívan reagálni az e konferencián tanított igazságokra. Az engedelmesség iránti vágyatok pedig fokozódni fog, amint visszaemlékeztek és elgondolkodtok, hogy mit is éreztetek az elmúlt két napban.

Ez az általános konferencia a szolgálattétel új korszakának kezdetét jelenti. Az Úr fontos változtatásokat eszközölt annak módjában, ahogy egymásról gondoskodunk. A fivérek és a nőtestvérek – idősek és fiatalok egyaránt – egy új, szentebb módon fogják szolgálni egymást. Az elderek kvórumai megerősödnek, hogy világszerte megáldják férfiak, nők és gyermekek életét. A segítőegyleti nőtestvérek továbbra is az ő egyedi és szeretetteljes módjukon nyújtanak majd szolgálatot, lehetőséget adva a fiatalabb nőtestvéreknek, hogy a megfelelő megbízások által csatlakozzanak ebben hozzájuk.

A világhoz szóló üzenetünk egyszerű és őszinte: Isten minden gyermekét – a fátyol mindkét oldaláról – hívjuk, hogy jöjjenek a Szabadítójukhoz, nyerjék el a szent templom áldásait, részesüljenek maradandó örömben, és váljanak érdemessé az örök életre.[2]

Ahhoz, hogy egyszer majd felmagasztosuljunk, most kell teljes hűséggel lennünk az Úr házában megkötött szövetségekhez és elnyert szertartásokhoz. Jelenleg 159 működő, és számos épülő templomunk van. Szeretnénk az egyház gyarapodó tagságához még közelebb hozni a templomokat, ezért örömünkre szolgál, hogy bejelenthetjük, hogy hét további templomot készülünk építeni. A templomok helyszínei a következők: Argentína, Salta; India, Bengaluru; Nicaragua, Managua; Fülöp-szigetek, Cagayan de Oro; Utah, Layton; Virginia, Richmond; és egy főbb város Oroszországban, ami még nincs eldöntve.

Drága fivéreim és nőtestvéreim! Lehet, hogy ezeknek a templomoknak az építése nem változtatja meg az életeteket, de az az idő, amit a templomban töltötök, biztosan meg fogja! Ennek lelkületében megáldalak benneteket, hogy felismerjétek, milyen dolgokat tehetnétek félre azért, hogy több időt tölthessetek a templomban. Megáldalak benneteket, hogy nagyobb összhang és szeretet uralkodjon az otthonaitokban, és mélyebb vágy éljen bennetek örökkévaló családi kapcsolataitok ápolására. Megáldalak benneteket az Úr Jézus Krisztusba vetett megnövekedett hittel, valamint fokozott képességgel arra, hogy igaz tanítványaiként kövessétek Őt.

Megáldalak benneteket, hogy bizonyságban emeljétek fel hangotokat – ahogy azt most én is teszem –, hogy a Mindenható Isten munkáját végezzük! Jézus a Krisztus. Ez az Ő egyháza, melyet felkent szolgáin keresztül irányít. Erről teszek bizonyságot, mindannyiótok iránt érzett szeretetem kifejezésével egyetemben, Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Bátran végezzük. Himnuszok, 158. sz. ↩

A Tan és szövetségek 14:7-ben ez úgy van megfogalmazva, hogy ez „Isten minden ajándéka közül a legnagyobb”. ↩